{
    "paper_id": "0a183fd9fb0dee7ce9c4bf54c9c8487a19678e5e",
    "metadata": {
        "title": "Investigaci\u00f3n original Inequidades sociales en la progresi\u00f3n de la COVID-19 en poblaci\u00f3n mexicana",
        "authors": [
            {
                "first": "Luis",
                "middle": [],
                "last": "Ortiz-Hern\u00e1ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Miguel",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "P\u00e9rez-Sastr\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Ortiz-Hern\u00e1ndez L, P\u00e9rez-Sastr\u00e9 MA. Inequidades sociales en la progresi\u00f3n de la COVID-19 en poblaci\u00f3n mexicana. Rev",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Por su r\u00e1pida diseminaci\u00f3n y efectos en la salud, la pandemia de la infecci\u00f3n por el coronavirus SARS-CoV-2 es una prioridad mundial. Sociedades y gobiernos est\u00e1n interesados en identificar la forma de reducir las formas graves de la enfermedad por coronavirus (COVID-19), ya que cuando estas se presentan en gran n\u00famero, los servicios m\u00e9dicos se saturan, lo cual incrementa la mortalidad. En las formas graves de COVID-19 existe mayor riesgo de complicaciones como neumon\u00eda, que requiere internamiento y, en algunos casos, soporte de vida. Las formas severas de COVID-19 tambi\u00e9n presentan mayor riesgo de muerte. La edad avanzada (1-3), la obesidad, la diabetes y la hipertensi\u00f3n (1,4,5) son factores de riesgo para la progresi\u00f3n a etapas graves de la enfermedad. Sin embargo, se conoce poco sobre el papel de los factores sociales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La epidemia de COVID-19 adoptar\u00e1 especificidades de acuerdo con el estado de salud de las poblaciones, as\u00ed como con su desarrollo econ\u00f3mico y sus sistemas de salud. La desigualdad social es una caracter\u00edstica de la sociedad mexicana y otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, que se expresa en la concentraci\u00f3n del ingreso en una minor\u00eda al tiempo que una proporci\u00f3n Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t\u00e9rminos de la licencia Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 IGO, que permite su uso, distribuci\u00f3n y reproducci\u00f3n en cualquier medio, siempre que el trabajo original se cite de la manera adecuada. No se permiten modificaciones a los art\u00edculos ni su uso comercial. Al reproducir un art\u00edculo no debe haber ning\u00fan indicio de que la OPS o el art\u00edculo avalan a una organizaci\u00f3n o un producto espec\u00edfico. El uso del logo de la OPS no est\u00e1 permitido. Esta leyenda debe conservarse, junto con la URL original del art\u00edculo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "importante de la poblaci\u00f3n vive en la pobreza (6) . Las disparidades no s\u00f3lo se presentan entre individuos y familias; tambi\u00e9n existen disparidades espaciales. M\u00e9xico est\u00e1 polarizado geogr\u00e1ficamente; en la regi\u00f3n sur las tasas de pobreza e informalidad son altas, m\u00e1s poblaci\u00f3n vive en \u00e1reas rurales y existe menor disponibilidad de establecimientos m\u00e9dicos (7) . Otra caracter\u00edstica de la sociedad mexicana es el racismo, que se expresa en desventajas de las personas con ascendencia ind\u00edgena (8) . El racismo se relaciona con las disparidades socioecon\u00f3micas, ya que entre las personas ind\u00edgenas y con piel morena es m\u00e1s frecuente la pobreza o la pertenencia a niveles socioecon\u00f3micos m\u00e1s bajos, que predominan en los estados del sur (6, 8) . Lo anterior explica la mayor morbilidad por infecciones y mortalidad general en las personas ind\u00edgenas (9) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 46,
                    "end": 49,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 361,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 494,
                    "end": 497,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 739,
                    "text": "(6,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 740,
                    "end": 742,
                    "text": "8)",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 848,
                    "end": 851,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En este contexto, el objetivo del estudio fue determinar si existen disparidades asociadas a la estratificaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, la etnicidad, la regi\u00f3n geogr\u00e1fica y los servicios m\u00e9dicos en la progresi\u00f3n de la COVID-19 en las personas mexicanas infectadas por SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 un estudio observacional, retrospectivo y transversal para analizar los datos registrados por la Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda de la Secretar\u00eda de Salud del Gobierno Federal de M\u00e9xico respecto de los casos estudiados para detecci\u00f3n de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (10) . La base de datos contiene la informaci\u00f3n de los casos reportados ante la autoridad sanitaria en M\u00e9xico hasta el 10 de julio del 2020. La informaci\u00f3n proviene de dos fuentes. La primera son los casos sospechosos o confirmados de COVID-19 reportados por cualquier establecimiento m\u00e9dico. En M\u00e9xico, el 27 de febrero se solicit\u00f3 a todos los establecimientos de atenci\u00f3n m\u00e9dica (incluidos los tres niveles de atenci\u00f3n de los sectores p\u00fablico y privado) que notificaran los casos de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (11) . La segunda fuente son los casos detectados a trav\u00e9s del Sistema de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica de Enfermedad Respiratoria Viral (SISVER), que comenz\u00f3 a funcionar el 5 de abril de 2020 (12) . El SISVER opera a trav\u00e9s de las unidades de salud monitoras de enfermedades respiratorias (USMER), que son 475 establecimientos distribuidos en todos los estados en los cuales se monitorea la existencia de 14 virus, incluido el SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 280,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 786,
                    "end": 790,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 975,
                    "end": 979,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "En la base de datos original exist\u00edan 715 295 registros de casos sospechosos, confirmados y negativos de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Se excluyeron los registros de los \u00faltimos 10 d\u00edas para reducir un posible sesgo causado por el retraso en la notificaci\u00f3n de los casos, quedando 587 306 registros. Los casos confirmados eran 252 761. De las personas con un resultado positivo de SARS-CoV-2, el 95,8% (n=242 309) presentaba datos completos. La variable con m\u00e1s datos faltantes fue la etnicidad (3,3%) . Al eliminar a los menores de 20 a\u00f1os, la muestra para el an\u00e1lisis fue de 234 870 registros.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 491,
                    "end": 497,
                    "text": "(3,3%)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Para evaluar la severidad de la COVID-19 se analizaron cuatro desenlaces: neumon\u00eda, muerte, hospitalizaci\u00f3n y requerimiento de intubaci\u00f3n o ingreso a la unidad de cuidados intensivos (Int-UCI). Estas variables eran dicot\u00f3micas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Las instituciones donde se registr\u00f3 cada caso se clasificaron en tres categor\u00edas: seguridad social, dirigida a la \"poblaci\u00f3n abierta\" (es decir, personas sin seguridad social) y servicios privados. Se calcul\u00f3 el n\u00famero de d\u00edas transcurridos entre el inicio de los s\u00edntomas y la atenci\u00f3n recibida en los establecimientos de salud y entre el inicio de los s\u00edntomas y la fecha de corte de la informaci\u00f3n. Como parte de las variables sociodemogr\u00e1ficas se consider\u00f3 la pertenencia a un grupo ind\u00edgena, el sexo y la edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "En el SISVER se registra si las personas tienen las siguientes condiciones m\u00e9dicas: obesidad, hipertensi\u00f3n arterial, diabetes mellitus, asma, enfermedades cardiacas, inmunosupresi\u00f3n, insuficiencia renal cr\u00f3nica y enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica. En un an\u00e1lisis factorial exploratorio se observ\u00f3 que la obesidad, la diabetes y la hipertensi\u00f3n se ubicaron en un mismo factor. Por lo anterior, se sum\u00f3 el n\u00famero de estas condiciones y la variable resultante se denomin\u00f3 \"comorbilidades cardiometab\u00f3licas\". Con este indicador se reconoce que, con frecuencia, las personas no presentan solo una condici\u00f3n cardiometab\u00f3lica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Para medir la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica de los individuos se vincul\u00f3 a los datos del SISVER con la base de datos del \u00cdndice de Marginaci\u00f3n Municipal del 2015 del Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n (CONAPO) (13, 14) . Para construir este \u00edndice se utilizaron nueve variables sobre escolaridad, viviendas sin servicios b\u00e1sicos o en condiciones precarias, poblaci\u00f3n en localidades rurales y ocupados con bajos ingresos. El rango de valores posibles del \u00edndice va de -2,2283 (baja marginaci\u00f3n) a 5,0265 (alta marginaci\u00f3n). En los casos registrados en el SISVER los percentiles 0, 25, 50, 75 y 100 del \u00edndice de marginaci\u00f3n fueron -2,228, -1,722, -1,527, -1,188 y 4,845, respectivamente. De la base de datos de la CONAPO tambi\u00e9n se obtuvo la informaci\u00f3n del tama\u00f1o de poblaci\u00f3n de los municipios donde resid\u00edan las personas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 203,
                    "text": "(13,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 204,
                    "end": 207,
                    "text": "14)",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "El an\u00e1lisis estad\u00edstico se realiz\u00f3 utilizando el programa Stata, versi\u00f3n 15 (Stata Corp., Texas, Estados Unidos). Se obtuvieron frecuencias relativas para las variables categ\u00f3ricas, mientras que para las variables continuas se calcularon medias. Se estim\u00f3 la distribuci\u00f3n de las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas de acuerdo con cuartiles de marginaci\u00f3n municipal. Se estimaron las prevalencias de los indicadores de severidad de COVID-19 de acuerdo con la marginaci\u00f3n municipal, la etnicidad, la regi\u00f3n geogr\u00e1fica, las caracter\u00edsticas de la atenci\u00f3n m\u00e9dica y las condiciones m\u00e9dicas. Para comparar proporciones se estim\u00f3 la prueba de chi cuadrado y para contrastar medias se estim\u00f3 la prueba de ANOVA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Para cada indicador de progresi\u00f3n de la enfermedad se estimaron modelos multinivel de regresi\u00f3n de Poisson teniendo como variables independientes a la marginaci\u00f3n municipal, la etnicidad, la regi\u00f3n geogr\u00e1fica, las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, las caracter\u00edsticas de la atenci\u00f3n m\u00e9dica y las condiciones m\u00e9dicas. En los modelos se incorpor\u00f3 una variable con deciles del \u00edndice de marginaci\u00f3n municipal. La variable que identificaba a los municipios fue definida como intercepto aleatorio. Con los modelos multinivel se reconoce que las observaciones de personas que habitan en el mismo municipio no son independientes. A partir de los modelos se estimaron razones de prevalencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "La primera versi\u00f3n de este manuscrito fue realizada con datos al corte del 28 de abril. Dados los cambios r\u00e1pidos en la epidemia en M\u00e9xico, se compararon los resultados con datos del 28 de abril con los del 10 de julio. Para ello, los mismos modelos multinivel se estimaron utilizando la base de datos con fecha de corte del 28 de abril. Despu\u00e9s de aplicar los mismos criterios de exclusi\u00f3n de los datos descritos previamente, la base de esta \u00faltima fecha conten\u00eda 10 122 registros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "El proyecto fue aprobado por el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica para la Investigaci\u00f3n en Seres Humanos del Centro de Investigaci\u00f3n y de Estudios Avanzados del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional. La confidencialidad de la informaci\u00f3n est\u00e1 garantizada ya que la base de datos no contiene informaci\u00f3n que permita identificar resid\u00edan en municipios con mayor marginaci\u00f3n, entre quienes tardaron m\u00e1s en recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica y entre quienes ten\u00edan m\u00e1s comorbilidades cardiometab\u00f3licas (cuadro 3). Los individuos que contaban con seguridad social tuvieron la prevalencia m\u00e1s alta de neumon\u00eda, defunciones y hospitalizaci\u00f3n, pero la m\u00e1s baja de Int-UCI. Quienes usaron servicios privados tuvieron la prevalencia m\u00e1s baja de defunciones, pero la mayor de Int-UCI. Entre las personas de la regi\u00f3n centro existieron las proporciones m\u00e1s altas de neumon\u00eda, defunciones y hospitalizaci\u00f3n, mientras que en las de la regi\u00f3n sur fue m\u00e1s alta la de Int-UCI y ocup\u00f3 el segundo lugar en defunciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Considerando los resultados del \u00faltimo corte (10 de julio), se observ\u00f3 que vivir en un municipio con mayor marginaci\u00f3n se relacion\u00f3 con mayor riesgo de neumon\u00eda, defunci\u00f3n (cuadro 4), hospitalizaci\u00f3n y muerte (cuadro 5). Este riesgo se mantuvo despu\u00e9s de ajustar por otras caracter\u00edsticas sociales, demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas. Las personas ind\u00edgenas tuvieron mayor riesgo de neumon\u00eda, muerte y hospitalizaci\u00f3n, y dicho riesgo se hizo m\u00e1s fuerte despu\u00e9s de ajustar por otras variables. La etnicidad no se asoci\u00f3 con la probabilidad de requerir Int-UCI. En comparaci\u00f3n con las personas atendidas en los servicios de la seguridad social, las que fueron atendidas en servicios para poblaci\u00f3n abierta tuvieron menor riesgo de neumon\u00eda, defunciones y hospitalizaci\u00f3n, pero mayor probabilidad de requerir Int-UCI. El acudir a servicios privados se relacion\u00f3 con mayor probabilidad de neumon\u00eda y necesidad de Int-UCI, pero menor probabilidad de morir. A medida que aument\u00f3 el tiempo en recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica, fue mayor el riesgo de neumon\u00eda e Int-UCI, pero menor el de muerte. En comparaci\u00f3n con las personas que resid\u00edan en la regi\u00f3n norte, las que viv\u00edan en las regiones centro y sur tuvieron mayor riesgo de los cuatro desenlaces. Las personas de la a las personas. De acuerdo con el Reglamento de la Ley General de Salud en Materia de Investigaci\u00f3n para la Salud de M\u00e9xico (art\u00edculo 17), el presente estudio puede ser clasificado como \"sin riesgo\" dado que se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o retrospectivo basado en registros existentes, por lo cual no se realiz\u00f3 ning\u00fan tipo de intervenci\u00f3n. Por ello, puede prescindirse del consentimiento informado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Poco m\u00e1s de la mitad de los casos correspond\u00edan a hombres, 1% era ind\u00edgena y la mayor\u00eda de ellos fueron notificados en instituciones de seguridad social o para poblaci\u00f3n abierta (cuadro 1). La condici\u00f3n m\u00e9dica de mayor prevalencia fue la hipertensi\u00f3n arterial, seguida de la obesidad y la diabetes. Del total de los casos, la tercera parte recibi\u00f3 atenci\u00f3n hospitalaria, una cuarta parte desarroll\u00f3 neumon\u00eda, 4% requiri\u00f3 Int-UCI y el 14% falleci\u00f3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Entre los casos que resid\u00edan en los municipios con mayor marginaci\u00f3n fueron mayores las proporciones de personas ind\u00edgenas, que resid\u00edan en la regi\u00f3n sur y con m\u00e1s comorbilidades cardiometab\u00f3licas (cuadro 2). En municipios de mayor marginaci\u00f3n, el porcentaje de casos notificados en instituciones para poblaci\u00f3n abierta fue mayor, pero fue el m\u00e1s bajo en servicios privados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Las prevalencias de los indicadores de gravedad de COVID-19 fueron m\u00e1s altas en las personas ind\u00edgenas, en las que resid\u00edan en la regi\u00f3n sur, con comorbilidades y que tardaron m\u00e1s en recibir atenci\u00f3n. Sin embargo, la asociaci\u00f3n entre la marginaci\u00f3n municipal y las formas graves de COVID-19 no se modific\u00f3 despu\u00e9s de ajustar por estas variables. Eso implica que existen otros procesos o mecanismos que explican las disparidades socioecon\u00f3micas en la progresi\u00f3n de la COVID-19. Por ejemplo, las experiencias de privaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n son estresores cr\u00f3nicos que se experimentan con m\u00e1s frecuencia conforme la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica es m\u00e1s baja (16) . Las concentraciones elevadas de cortisol (que son parte de la respuesta fisiol\u00f3gica al estr\u00e9s cr\u00f3nico) se relacionan con mayor riesgo de mortalidad por COVID-19 (17) . A su vez, los estresores tienen efectos delet\u00e9reos en la funci\u00f3n inmunitaria, est\u00e1n asociados con marcadores de inflamaci\u00f3n (18) y contribuyen a desregular los mecanismos de coagulaci\u00f3n (19) , aspectos todos involucrados en la fisiopatolog\u00eda de la COVID-19 (3, 20) . Tanto ser ind\u00edgena como vivir en la regi\u00f3n sur se relacionaron con la gravedad de la COVID-19. Estas disparidades basadas en la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica y la etnicidad est\u00e1n \u00edntimamente vinculadas con la desigualdad socioecon\u00f3mica: en la regi\u00f3n sur existen tasas m\u00e1s altas de pobreza y se concentra la poblaci\u00f3n ind\u00edgena (6), lo que muestra como se intersectan diferentes formas de desigualdad. Vivir en la regi\u00f3n m\u00e1s empobrecida del pa\u00eds puede implicar un efecto que es independiente a otros factores; por ejemplo, a trav\u00e9s de la menor disponibilidad de servicios m\u00e9dicos de calidad (7) . Es de notar que las personas ind\u00edgenas tuvieron mayor riesgo de neumon\u00eda y muerte; sin embargo, no existieron diferencias basadas en la etnicidad respecto de la necesidad de Int-UCI. Estos resultados podr\u00edan implicar que las personas ind\u00edgenas, a pesar de tener una salud precaria, no siempre tuvieron mayor acceso a la atenci\u00f3n que su condici\u00f3n requer\u00eda. Adem\u00e1s de ser pobre, el ser ind\u00edgena en una sociedad racializada como la mexicana tambi\u00e9n puede implicar dificultades culturales y ling\u00fc\u00edsticas o recibir un trato discriminatorio en los servicios de salud. En Estados Unidos de Am\u00e9rica (otra sociedad racializada) las minor\u00edas \u00e9tnicas (afroamericanos regi\u00f3n occidental tuvieron mayor riesgo de neumon\u00eda y hospitalizaci\u00f3n. Las condiciones cardiometab\u00f3licas se relacionaron con mayor riesgo de los cuatro indicadores de gravedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 647,
                    "end": 651,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 819,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1008,
                    "end": 1012,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1079,
                    "end": 1082,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1083,
                    "end": 1086,
                    "text": "20)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1672,
                    "end": 1675,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Al comparar las estimaciones obtenidas con las dos fechas de corte de los datos (cuadros 3 y 4), todas las asociaciones observadas en el primer momento (28 de abril) se mantuvieron en el segundo (10 de julio), aunque en algunos casos se modific\u00f3 la fuerza de asociaci\u00f3n. Con los datos del 10 de julio fueron menores las diferencias en el riesgo en neumon\u00eda y defunci\u00f3n de acuerdo con la etnicidad, la marginaci\u00f3n municipal, el uso de servicios privados y el tiempo para recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica. Las diferencias en la probabilidad de requerir Int-UCI de acuerdo con la marginaci\u00f3n municipal tambi\u00e9n disminuyeron. Por otra parte, algunas asociaciones emergieron con los datos m\u00e1s recientes. El mayor riesgo de hospitalizaci\u00f3n en las personas ind\u00edgenas se hizo significativo. Tambi\u00e9n comenz\u00f3 a observarse menor riesgo de neumon\u00eda y defunci\u00f3n en la poblaci\u00f3n abierta; mayor riesgo de neumon\u00eda y hospitalizaci\u00f3n en las personas de las regiones occidental y sur, y mayor probabilidad de muerte en aquellas de las regiones centro y sur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "De acuerdo con la epidemiolog\u00eda social, los grupos sociales en desventaja presentan mayor riesgo de enfermar y morir, ya que por las caracter\u00edsticas de su entorno tienen mayor exposici\u00f3n a factores de riesgo al tiempo que tienen menos factores protectores o recursos para hacer frente a las enfermedades (15). Siguiendo este planteamiento, el hallazgo central de este estudio es que la marginaci\u00f3n municipal es un predictor de presentar formas graves de COVID-19 y esta asociaci\u00f3n fue independiente de otros predictores bien establecidos como la edad y las comorbilidades cardiometab\u00f3licas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Entre los casos de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 de M\u00e9xico se observ\u00f3 que conforme la marginaci\u00f3n municipal fue mayor, fueron m\u00e1s altas las proporciones de personas ind\u00edgenas, que",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Hospitalizaci\u00f3n",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CUADRO 5. Modelos de regresi\u00f3n multinivel de Poisson considerando los indicadores de progresi\u00f3n de COVID como variables dependientes en mexicanos infectados por SARS-CoV-2, 2020"
        },
        {
            "text": "Intubaci\u00f3n o ingreso a unidad de cuidados intensivos prevalencias estimadas deben ser mayores a las reales. Para reducir el efecto de este sesgo, incluimos en los modelos el tiempo en que iniciaron los s\u00edntomas y el cierre del registro de casos, con lo cual se distingue si los casos se presentaron al inicio o en etapas posteriores de la epidemia. La medici\u00f3n de la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica que utilizamos no es perfecta, ya que asignamos las caracter\u00edsticas sociales del municipio de residencia a las personas infectadas por SARS-CoV-2 y puede no existir correspondencia entre la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica de las personas y la del municipio. Al mismo tiempo, la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica de la localidad puede tener impacto en la salud de las personas a trav\u00e9s de factores como la disponibilidad de servicios o la existencia de ambientes sociales o f\u00edsicos adversos (26) . La medici\u00f3n de la etnicidad tambi\u00e9n es una limitaci\u00f3n, ya que no son claros los criterios que utilizan los m\u00e9dicos para definir cuando una persona es ind\u00edgena; quiz\u00e1 debido a esto la etnicidad es la variable con m\u00e1s datos faltantes. En M\u00e9xico, la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena puede variar seg\u00fan se utilice el criterio del habla de lengua ind\u00edgena (8,3-8,9%) o el que las personas se autoadscriban a un grupo ind\u00edgena (14,0-16,0%) (27) . Se puede especular, entonces, que la baja frecuencia de ind\u00edgenas en los registros de infectados por SARS-CoV-2 de M\u00e9xico (1%) puede ser resultado de que los m\u00e9dicos utilizan el criterio ling\u00fc\u00edstico. Sin embargo, las personas que se autoadscriben a una identidad ind\u00edgena tambi\u00e9n se enfrentan a desventajas sociales (27) . En s\u00edntesis, en M\u00e9xico tener menor posici\u00f3n socioecon\u00f3mica, ser ind\u00edgena y vivir en los estados del sur se relacion\u00f3 con mayor riesgo de presentar formas severas de COVID19; por el contrario, el uso de servicios privados se asoci\u00f3 con menor mortalidad. Despu\u00e9s de considerar otras covariables, estas relaciones se mantuvieron. Nuestros resultados muestran que, para dar una mejor respuesta a la epidemia de COVID-19 se requiere un enfoque de equidad en salud en la asignaci\u00f3n de recursos, equipamiento y personal. Los grupos y las localidades de baja posici\u00f3n socioecon\u00f3mica (muchas de ellas en el sur, donde predomina la poblaci\u00f3n ind\u00edgena) deben ser considerados prioritarios. Pero esta prioridad no s\u00f3lo debe darse en medidas puntuales para reducir el contagio o la progresi\u00f3n de la COVID-19; tambi\u00e9n deben implementarse pol\u00edticas de redistribuci\u00f3n de los recursos que permitan erradicar las disparidades sociales. Otra implicaci\u00f3n de nuestro estudio es que se requiere mejorar el monitoreo de las desigualdades en salud, para lo cual es necesario incluir el registro de variables como la escolaridad de las personas. Finalmente, en otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina existe una proporci\u00f3n significativa de poblaci\u00f3n ind\u00edgena (28), adem\u00e1s de que la regi\u00f3n se caracteriza por la desigualdad socioecon\u00f3mica. Por ello, puede ser pertinente verificar si las disparidades aqu\u00ed documentadas se reproducen en otras sociedades.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 863,
                    "end": 867,
                    "text": "(26)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1304,
                    "end": 1308,
                    "text": "(27)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1627,
                    "end": 1631,
                    "text": "(27)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CUADRO 5. Modelos de regresi\u00f3n multinivel de Poisson considerando los indicadores de progresi\u00f3n de COVID como variables dependientes en mexicanos infectados por SARS-CoV-2, 2020"
        },
        {
            "text": "Contribuci\u00f3n de los autores. LOH concibi\u00f3 el estudio original y planific\u00f3 el an\u00e1lisis de los datos. MPS analiz\u00f3 los datos. LOH y MPS interpretaron los resultados, escribieron el manuscrito y lo revisaron. Los dos autores revisaron y aprobaron la versi\u00f3n final.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CUADRO 5. Modelos de regresi\u00f3n multinivel de Poisson considerando los indicadores de progresi\u00f3n de COVID como variables dependientes en mexicanos infectados por SARS-CoV-2, 2020"
        },
        {
            "text": "Declaraci\u00f3n. Las opiniones expresadas en este manuscrito son \u00fanicamente responsabilidad de los autores y no reflejan necesariamente las de la Revista Panamericana de Salud P\u00fablica o la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. e hispanos) tambi\u00e9n han estado en mayor riesgo de desarrollar formas graves de COVID-19 (21) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 316,
                    "text": "(21)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflictos de intereses. Ninguno declarado."
        },
        {
            "text": "Las personas que utilizaron servicios privados tuvieron menor riesgo de muerte, pero mayor probabilidad de requerir Int-UCI. Este menor riesgo de progresi\u00f3n de la COVID-19 en los servicios privados podr\u00eda atribuirse a su mayor calidad (y consecuente mayor costo). Es decir, es posible que el mayor soporte de vida utilizado en los servicios privados explique la menor mortalidad por COVID-19. Desde inicios del siglo, en M\u00e9xico la calidad de los servicios privados ha sido evaluada de forma positiva por la poblaci\u00f3n, ya que en ellos los tiempos de espera son menores y se percibe que existe m\u00e1s probabilidad de que los problemas de salud se resuelvan (22, 23) . En contrapartida, hist\u00f3ricamente los recursos con que cuentan los servicios p\u00fablicos han sido menores a los requeridos dada su demanda de atenci\u00f3n (24) . En el contexto de la epidemia de COVID-19, esto ha implicado que los servicios p\u00fablicos han llegado a saturarse a pesar de los esfuerzos gubernamentales (25) . De este modo, el problema radica en que la atenci\u00f3n a la salud en M\u00e9xico se ha mercantilizado y eso implica que pocos tienen acceso a servicios de calidad, pues el acceso a ellos depende de la capacidad adquisitiva de las personas. El gobierno de M\u00e9xico ha propuesto la integraci\u00f3n de un sistema de salud \u00fanico para reducir las barreras para el acceso. Para que esto sea alcanzado con \u00e9xito deber\u00e1 garantizarse que la calidad de los servicios p\u00fablicos sea tan eficaz como parecen ser los privados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 652,
                    "end": 656,
                    "text": "(22,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 657,
                    "end": 660,
                    "text": "23)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 810,
                    "end": 814,
                    "text": "(24)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 970,
                    "end": 974,
                    "text": "(25)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflictos de intereses. Ninguno declarado."
        },
        {
            "text": "Las condiciones cardiometab\u00f3licas son fuertes predictores de la progresi\u00f3n de la COVID-19 (1, 4, 5) , lo que tambi\u00e9n fue observado en la poblaci\u00f3n mexicana. Adem\u00e1s, en M\u00e9xico, conforme disminuye la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica es m\u00e1s probable tener hipertensi\u00f3n, diabetes y obesidad (15). Aunque encontramos que las comorbilidades cardiometab\u00f3licas fueron m\u00e1s frecuentes en las personas con menor posici\u00f3n socioecon\u00f3mica, en los modelos de regresi\u00f3n estas no modificaron la relaci\u00f3n de la marginaci\u00f3n municipal con la progresi\u00f3n de la COVID-19. Hasta ahora se ha subrayado que la vulnerabilidad proviene de las condiciones m\u00e9dicas preexistentes; adem\u00e1s de ello, se requiere evidenciar que tambi\u00e9n existe vulnerabilidad social.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 93,
                    "text": "(1,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 94,
                    "end": 96,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 97,
                    "end": 99,
                    "text": "5)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflictos de intereses. Ninguno declarado."
        },
        {
            "text": "El an\u00e1lisis de los datos en dos momentos (28 de abril y 10 de julio) muestra que desde las fases tempranas de la epidemia en M\u00e9xico se presentaron disparidades sociales en la progresi\u00f3n de la COVID-19 y es probable que estas se mantengan. Estas disparidades asociadas a la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica, la etnicidad, la regi\u00f3n y el sector de los servicios muestran que los efectos de la infecci\u00f3n no s\u00f3lo se deben a las caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas del SARS-CoV-2, sino que tienen patrones de distribuci\u00f3n de acuerdo con factores sociales. Es fundamental considerar que, ante un mismo problema de salud, los recursos (o la falta de ellos) para afrontarlo dependen en gran medida de la posici\u00f3n de las personas en la sociedad. As\u00ed, las consecuencias de la epidemia no s\u00f3lo deben pensarse como producto de un nuevo agente infeccioso, sino como la interacci\u00f3n de este con las estructuras sociales de cada pa\u00eds.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflictos de intereses. Ninguno declarado."
        },
        {
            "text": "Los resultados de nuestro estudio deben ponderarse en funci\u00f3n de sus fortalezas y limitaciones. A diferencia de reportes previos elaborados con muestras hospitalarias (1) (2) (3) (4) (5) , nuestro an\u00e1lisis se bas\u00f3 en los casos de infecci\u00f3n por coronavirus confirmados en M\u00e9xico, con lo cual aumenta la posibilidad de extrapolar nuestros resultados. Respecto a las limitaciones, existe un sesgo de selecci\u00f3n, ya que desde el 24 de marzo se promovi\u00f3 que las personas asintom\u00e1ticas o con s\u00edntomas leves se mantuvieran en casa y las",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 170,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 174,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 178,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 182,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflictos de intereses. Ninguno declarado."
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Desigualdad socioecon\u00f3mica y salud en M\u00e9xico",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortiz-Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Salgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamez-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Rev Med Inst Mex Seguro Soc",
            "volume": "53",
            "issn": "3",
            "pages": "336--383",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Status syndrome A challenge to Medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marmot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "295",
            "issn": "11",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Association between high serum total cortisol concentrations and mortality from COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Khoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Phylactou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Eng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Diabetes Endocrinol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Socioeconomic position and inflammatory and immune biomarkers of cardiovascular disease: applications to the Panel Study of Income Dynamics",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Aiello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Biodemography Soc Biol",
            "volume": "55",
            "issn": "2",
            "pages": "178--205",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Life course social position and d-dimer",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabassum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rumley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Power",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Strachan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lowe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1958,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Abnormal coagulation parameters are associated with poor prognosis in patients with novel coronavirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thromb Haemost",
            "volume": "18",
            "issn": "4",
            "pages": "844--851",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "COVID-19 and African Americans",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yancy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "1891--1892",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Utilizaci\u00f3n de servicios de salud",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1vila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirtz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Serv\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bautista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Barroso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera-Dommarco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Shamah-Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Villalpando-Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Franco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuevas-Nasu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "M\u00e9xico: Instituto Nacional de Salud P\u00fablica",
            "authors": [
                {
                    "first": "Resultados",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacionales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuernavaca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Assessing quality across healthcare subsystems in Mexico",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pag\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Ambul Care Manage",
            "volume": "32",
            "issn": "2",
            "pages": "123--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Impacto del Seguro Popular en el sistema de salud mexicano",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. CLACSO",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Est\u00e1n llenos hospitales Covid en el Valle de M\u00e9xico. La Jornada. 2020 martes, 12 de mayo",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00c1",
                    "middle": [],
                    "last": "Cruz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Do neighborhoods affect individual mortality? A systematic review and meta-analysis of multilevel studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meijer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6hl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloomfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Grittner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Soc Sci Med",
            "volume": "74",
            "issn": "8",
            "pages": "1204--1216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Ethnic Identification and its Consequences for Measuring Inequality in Mexico",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Villarreal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Am Sociol Rev",
            "volume": "79",
            "issn": "4",
            "pages": "775--806",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Indigenous health in Latin America and the Caribbean",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Montenegro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "367",
            "issn": "9525",
            "pages": "1859--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Manuscrito recibido el 14 de mayo de 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Prevalence and impact of cardiovascular metabolic diseases on COVID-19 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Res Cardiol",
            "volume": "109",
            "issn": "5",
            "pages": "531--539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Characteristics of hospitalized adults with COVID-19 in an integrated health care system in California",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Parodi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Escobar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Comorbidities in COVID-19: Outcomes in hypertensive cohort and controversies with renin angiotensin system blockers",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Misra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Diabetes Metab Syndr",
            "volume": "14",
            "issn": "4",
            "pages": "283--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Clinical characteristics of coronavirus disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "18",
            "pages": "1708--1728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Informe de evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica de desarrollo social 2018",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "Ciudad de M\u00e9xico: CONEVAL",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Organization for Economic Co-operation and Development. Measuring well-being in Mexican states. Paris: Organization for Economic Co-operation and Development Publishing",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Posici\u00f3n socioecon\u00f3mica, discriminaci\u00f3n y color de piel en M\u00e9xico",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortiz-Hernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayala-Guzman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Salgado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Perfiles Latinoam",
            "volume": "26",
            "issn": "51",
            "pages": "215--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "La desigualdad en salud de grupos vulnerables de M\u00e9xico: adultos mayores, ind\u00edgenas y migrantes",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Juarez-Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marquez-Serrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Salgado De Snyder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pelcastre-Villafuerte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ruelas-Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Reyes-Morales",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Rev Panam Salud Publica",
            "volume": "35",
            "issn": "4",
            "pages": "284--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "En: Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda. M\u00e9xico. 2020 [consultado 28 abril y 10 de julio",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gobierno",
                    "middle": [],
                    "last": "Secretar\u00eda De Salud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De M\u00e9xico",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Aviso epidemiol\u00f3gico CONAVE /04/2020/COVID-19. Enfermedad COVID-19 por SARS-CoV-2 (febrero 27)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gobierno",
                    "middle": [],
                    "last": "Secretar\u00eda De Salud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De M\u00e9xico",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Aviso epidemiol\u00f3gico CONAVE /09/2020/COVID-19. Enfermedad COVID-19 por SARS-CoV-2 (abril, 6)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gobierno",
                    "middle": [],
                    "last": "Secretar\u00eda De Salud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De M\u00e9xico",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Datos abiertos del \u00edndice de marginaci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "Consejo",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Poblaci\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "\u00cdndice de marginaci\u00f3n por entidad federativa y municipio 2015",
            "authors": [
                {
                    "first": "Consejo",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Poblaci\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Caracter\u00edsticas de los casos positivos de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en poblaci\u00f3n mexicana, 2020 (n = 234 870)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Fuente: estimaciones propias derivadas de datos oficiales (corte al 10 de julio, 2020). CUADRO 2. Caracter\u00edsticas de adultos mexicanos infectados por SARS-CoV-2 (n = 234 870) de acuerdo con el nivel de marginaci\u00f3n municipal Todas las diferencias fueron significativas (p<0,001) utilizando la prueba de chi cuadrado (porcentajes) o ANOVA (medias). Fuente: estimaciones propias derivadas de datos oficiales (corte al 10 de julio, 2020). Rev Panam Salud Publica 44, 2020 | www.paho.org/journal | https://doi.org/10.26633/RPSP.2020.106 CUADRO 3. Prevalencia de los indicadores de gravedad de acuerdo con caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas en adultos mexicanos infectados por SARS-CoV2",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}