{
    "paper_id": "0a3d5f371041037644668ebc66e01c5eb1484849",
    "metadata": {
        "title": "Leitlinie Leitlinie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurologie Einleitung",
        "authors": [
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Berlit",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Die Infektion mit dem neuen \"severe acute respiratory syndrome coronavirus 2\" (SARS-CoV-2) f\u00fchrt zu einem bisher unbekannten Krankheitsbild, welches als COVID-19 (\"COrona VIrus Disease 2019\") bezeichnet wird und erstmalig in der Region Hubei in China beschrieben wurde. Die Infektion wurde durch die WHO am 11.03.2020 zur Pandemie erkl\u00e4rt. SARS-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "CoV-2 geh\u00f6rt zu den respiratorischen Viren (\"community acquired respiratory viruses\": CARV), die obere und untere Atemwegsinfektionen ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Der Erreger z\u00e4hlt zur Gruppe der Coronaviren, die Erkrankungen von einer normalen Erk\u00e4ltung bis zu schweren Krankheitsverl\u00e4ufen verursachen k\u00f6nnen. Verwandt mit dem SARS-CoV-2-Virus sind die Viren, die das Krankheitsbild des SARS (schweres akutes respiratorisches Syndrom) und des MERS (\"middle east respiratory syndrome\") verursachen und f\u00fcr die eine Neurotropie nachgewiesen wurde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die SARS-CoV-2-Pandemie hat Auswirkungen auf alle Bereiche der Medizin. Sie betrifft direkt und indirekt auch die Versorgung neurologischer Erkrankungen. Es wird diskutiert, dass eine SARS-CoV-2-Infektion mit dem vermehrten Auftreten von neurologischen Manifestationen wie Hirnnervenaffektionen, Enzephalopathien und Enzephalitiden, isch\u00e4mischen Schlaganf\u00e4llen und intrazerebralen Blutungen sowie neuromuskul\u00e4ren Erkrankungen assoziiert sein k\u00f6nnte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Zahlreiche Berichte legen eine Verschlechterung der Versorgung von Patienten mit neurologischen Erkrankungen aufgrund der besonderen Inanspruchnahme der Gesundheitssysteme w\u00e4hrend der Pandemie dar. Auswirkungen auf die Versorgung sind direkt und indirekt durch Umverteilung von Ressourcen zugunsten von SARS-CoV-2-Patienten und Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr die Patienten und das versorgende Personal erkennbar. Sie betreffen das Handeln der Laien (z. B. Angst vor Ansteckung im Krankenhaus), den Transport ins Krankenhaus und die intrahospitale Notfallversorgung bis hin zur Rehabilitation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Diese S1-Leitlinie spricht Handlungsempfehlungen f\u00fcr die Versorgung von Patienten mit SARS-CoV-2-Infektion hinsichtlich neurologischer Manifestationen, von Patienten mit neurologischer Erkrankung mit und ohne SARS-CoV-2-Infektion und f\u00fcr den Schutz des versorgenden Personals aus. Dabei soll diese Leitlinie in der neurologischen Praxis und Klinik einfach anwendbar sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zielorientierung der Leitlinie"
        },
        {
            "text": "Ambulante und station\u00e4re neurologische Versorgung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Versorgungsbereich"
        },
        {
            "text": "Zwar k\u00f6nnen Patienten mit neurologischen Symptomen zun\u00e4chst in ambulanten Arztpraxen oder Notaufnahmen vorstellig werden, von hier aus ist bei Diagnosestellung aber umgehend die Einweisung in eine neurologische Klinik, vorzugsweise mit neurologischer Intensivstation, notwendig. Alle neurologischen Manifestationen erfordern eine rasche station\u00e4re Diagnostik und Therapie als Notfallindikation. Zeitnah sind rehabilitative und sozialmedizinische Ma\u00dfnahmen zu initiieren und ambulant fortzusetzen. Ambulante Verlaufskontrollen sind insbesondere zum Ausschluss von Folgeerkrankungen und -sch\u00e4den erforderlich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Versorgungsbereich"
        },
        {
            "text": "Die Leitlinie richtet sich an alle an Neurologen, die Patienten mit V. a. oder best\u00e4tigter COVID-19-Infektion und neurologischen Symptomen behandeln, und zur Information an alle an der Versorgung dieser Patienten beteiligten Berufsgruppen, zudem an Betroffene und Angeh\u00f6rige. Sie dient zur Information von Leistungserbringern (Krankenkassen, Rentenversicherungstr\u00e4ger).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anwenderzielgruppe/Adressaten"
        },
        {
            "text": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter SARS-CoV-2; COVID-19, Anosmie, Hyposmie, Parosmie, Phantosmie, Ageusie, Hypogeusie, Epidemiologie, Enzephalopathie, Zytokinsturm, IL-6; TNF-alpha, Enzephalitis, epileptische Anf\u00e4lle, Anfallsrezidiv, Arzneimitteinteraktionen, Meningoenzephalitis, Myelitis, Enzephalomyelitis, neuromuskul\u00e4re Erkrankungen, Myositis, Myasthenia gravis, Guillain-Barr\u00e9-Syndrom, Miller-Fisher-Syndrom, \"critical illness weakness\", \"critical illness neuropathy/myopathy\", \"intensive care unit acquired weakness\", ECMO Bisher l\u00e4sst sich kein Zusammenhang zwischen der Schwere der COVID-19-Erkrankung und dem Auftreten bzw. dem Verlauf eines GBS abzeichnen. Teilweise wurde erst retrospektiv die Diagnose einer (durchgemachten) COVID-19-Erkrankung gestellt. Daher ist bei jeder neuen GBS-Diagnose auch eine entsprechende SARS-CoV-2-Testung zu empfehlen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 506,
                    "end": 510,
                    "text": "ECMO",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anwenderzielgruppe/Adressaten"
        },
        {
            "text": "Elektroneurographisch zeigt sich meist das typische Muster einer symmetrischen, demyelinisierenden sensomotorischen Polyneuropathie. Auch axonale Sch\u00e4digungsmuster k\u00f6nnen bei schweren Verl\u00e4ufen im Vordergrund stehen. Elektromyographische Untersuchungen sind hierbei im Verlauf hinsichtlich der Prognose empfehlenswert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anwenderzielgruppe/Adressaten"
        },
        {
            "text": "Eine \"zytoalbumin\u00e4re Dissoziation\" mit Gesamtproteinerh\u00f6hung und normaler bis allenfalls leicht erh\u00f6hter Zellzahl (0-10 Zellen/\u03bcl) ist meist im Liquor nachweisbar. Eine intrathekale Immunglobulinsynthese und isolierte oligoklonale Banden im Liquor sind untypisch. Erg\u00e4nzend sollte serologisch eine Bestimmung von Gangliosidantik\u00f6rpern erfolgen, insbesondere bei einer Hirnnervenbeteiligung. In einer spinalen MRT-Bildgebung kann teils die Kontrastaufnahme der lumbosakralen Nervenwurzeln dokumentiert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anwenderzielgruppe/Adressaten"
        },
        {
            "text": "Therapie. Das Therapiemanagement unterscheidet sich nicht von dem bisherigen Vorgehen beim GBS. Bisher erfolgte meist der prim\u00e4re Einsatz von i.v. Immunglobulinen (0,4 g/kgKG) aufgrund des vermuteten Erhalts der Immunkompetenz bei COVID-19. Plasmaaustauschverfahren und Immunglobuline sind jedoch weiterhin als gleichwertig anzusehen. Auf Kortikosteroide sollte verzichtet werden. Hinsichtlich des Monitorings und der symptomatischen Therapie sei auf die entsprechende Leitlinie Therapie akuter und chronischer immunvermittelter Neuropathien und Neuritiden verwiesen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anwenderzielgruppe/Adressaten"
        },
        {
            "text": "Die ADEM tritt als seltene Komplikation nach einem erlittenen Infekt oder einer Impfung auf und ist in der Regel durch einen monophasischen Verlauf gekennzeichnet. Bisher existieren wenige Fallberichte \u00fcber ADEM-\u00e4hnliche Verl\u00e4ufe im zeitlichen Zusammenhang mit einer COVID-19-Erkrankung [12, [21] [22] [23] . Auffallend ist, dass sich die bisher Betroffenen im mittleren bis h\u00f6heren Erwachsenenalter befanden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 306,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Akute disseminierte Enzephalomyelitis (ADEM)"
        },
        {
            "text": "Diagnostik. Die klinische Symptomatik variiert bei einer ADEM deutlich, umfasst jedoch teils schwere fokalneurologische Defizite (Optikusneuritiden, schwere Paresen) sowie ein subakutes enzephalopathisches Syndrom.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Akute disseminierte Enzephalomyelitis (ADEM)"
        },
        {
            "text": "Entsprechend z\u00fcgig sollte eine kranielle MRT mit Kontrastmittelgabe erfolgen. Charakteristisch sind dabei gro\u00dfe, teils Kontrastmittel aufnehmende L\u00e4sionen im Marklager sowie in den Basalganglien, wobei auch Entmarkungen im Hirnstamm auftreten k\u00f6nnen. Erg\u00e4nzend sollte eine blutungssensitive MRT-Sequenz (T2* oder SWI) gefahren werden, um schwere h\u00e4morrhagische Verl\u00e4ufe im Sinne einer akuten h\u00e4morrhagischen Leukenzephalitis zu identifizieren [22, 23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 447,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 448,
                    "end": 451,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Akute disseminierte Enzephalomyelitis (ADEM)"
        },
        {
            "text": "In der Liquordiagnostik zeigen sich meist eine Pleozytose von <100 Zellen/\u03bcl und teilweise eine leichte Blut-Liquor-Schranken-St\u00f6rung. Das Fehlen von isolierten oligoklonalen Banden im Liquor ist h\u00e4ufig. Differenzialdiagnostisch sollte eine Testung von Aquaporin-4-oder Myelinoligodendrozytenglykoprotein(MOG)-Antik\u00f6rpern erfolgen, um nicht die Erstmanifestation einer meist relapsierenden Neuromyelitis-optica-Spektrum-Erkrankung (NMOSD) oder einer MOG-Enzephalomyelitis zu \u00fcbersehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Akute disseminierte Enzephalomyelitis (ADEM)"
        },
        {
            "text": "Therapie. Therapeutisch ist initial eine Gabe von hochdosierten Kortikosteroiden (1-2 g/Tag) i.v. \u00fcber 3-5 Tage mit oder ohne orales Ausschleichen zu empfehlen. Bei unzureichendem Ansprechen erwies sich die Gabe von Immunglobulinen (0,4 g/ kgKG i.v.) als Erfolg versprechend.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "b) Akute disseminierte Enzephalomyelitis (ADEM)"
        },
        {
            "text": "Zeiten von COVID-19. Immuntherapien stellen die therapeutische Grundlage bei einer Vielzahl neurologischer Erkrankungen dar, mit kontinuierlicher Zunahme zugelassener Indikationen. Neben den klassischen immunsuppressiven Therapien steigt die Zahl selektiver Behandlungsstrategien, die jedoch teils ebenso einen anhaltenden Einfluss auf die Immunkompetenz haben. Aktuell l\u00e4sst sich auf Grundlage der wenigen Fallberichte einer COVID-19-Erkrankung unter einer Immuntherapie nicht schlussfolgern, ob diese mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr COVID-19 oder mit einer schlechteren Prognose einhergeht [24] [25] [26] [27] [28] [29] . F\u00fcr die multiple Sklerose (MS) existieren jedoch epidemiologische Daten von regionalen Schwerpunktzentren aus Italien und Chile, aus denen eine geringe Inzidenz von COVID-19-F\u00e4llen hervorgeht [30, 31] . Eine Abfrage von 10 MS-Zentren in China bezog dar\u00fcber hinaus mehr als 2000 Patienten mit einer NMOSD unter entsprechender Immuntherapie mit ein, von denen nur 2 Patienten eine COVID-19-Erkrankung erlitten [32] . Aufgrund der geringen Evidenz k\u00f6nnen jedoch nur potenzielle Risiken anhand der unterschiedlichen Wirkmechanismen und bisherigen Erfahrungen mit anderen Infektionserkrankungen abgeleitet werden [33] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 590,
                    "end": 594,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 595,
                    "end": 599,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 600,
                    "end": 604,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 609,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 614,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 615,
                    "end": 619,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 814,
                    "end": 818,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 819,
                    "end": 822,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1030,
                    "end": 1034,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1230,
                    "end": 1234,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implikationen f\u00fcr die Anwendung von Immuntherapien in"
        },
        {
            "text": "Indikationen Therapiestrategien in Zeiten von COVID-19 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Substanzen"
        },
        {
            "text": "Bearbeitet von Julian B\u00f6sel, Kassel",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akute Enzephalopathie und akute Enzephalitis"
        },
        {
            "text": "Die Enzephalopathie ist recht umfassend und auch etwas unscharf definiert als meist reversible diffuse Hirnfunktionsst\u00f6rung ohne strukturelle oder direkt (!) infekti\u00f6se Ursache. Man unterscheidet die folgenden Enzephalopathien, die Zusatzangaben in Klammern sind nur eine Auswahl m\u00f6glicher Ursachen: -metabolische Enzephalopathie (bei Hormon-oder Stoffwechselentgleisungen) -toxische Enzephalopathie (bei Drogen-oder Medikamentenintoxikationen) -Wernicke-Enzephalopathie (bei Thiaminmangel) -hepatische Enzephalopathie (bei Leberversagen) -ur\u00e4mische Enzephalopathie (bei Nierenversagen) -septische Enzephalopathie (bei Sepsis) -hypoxische Enzephalopathie (bei Hypoxie, z. B. nach Herz-/ Lungenversagen) Die Pathomechanismen sind dabei gro\u00dfteils nur l\u00fcckenhaft verstanden. Systemische Infektionen k\u00f6nnen eine septische oder \u00fcber Multiorganversagen auch andersartige Enzephalopathie triggern.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr durch SARS-CoV-2 getriggerte Enzephalopathien werden als Pathomechanismen diskutiert: Sepsis, schwere systemische Inflammation, Nierenversagen und Zytokinsturm. Biomarker, die in diesem Zusammenhang bei Patienten mit schwerer COVID-19 gefunden wurden, waren u. a. IL-2, IL-6, IL-7, GCSF, TNF-alpha [34] . Kl\u00e4ren von -auch subklinischen -epileptischen Anf\u00e4llen oder Status epilepticus) -ggf. Ganzk\u00f6rper-CT (zur Suche nach Organst\u00f6rung, Infektfoci oder Tumoren) -SSEP (zus\u00e4tzlich bei hypoxischer E. zur Prognoseabsch\u00e4tzung) Die Labordiagnostik ist nicht selten der entscheidende Schl\u00fcssel zu Diagnose und Differenzierung der Enzephalopathie, die Liquordiagnostik dient eher dem Ausschluss der direkten Hirninfektion oder dem Nachweis von Destruktionsmarkern nach Hypoxie. Das EEG ist sehr oft pathologisch, wobei die Ver\u00e4nderungen von unspezifischen Allgemeinver\u00e4nderungen \u00fcber triphasische Wellen (besonders bei hepatischen oder ur\u00e4mischen Enzephalopathien) bis zu eindeutigen Anfalls-oder Statusmustern f\u00fchren k\u00f6nnen. CT und MRT k\u00f6nnen normal sein, lokales Hirn\u00f6dem und/oder (multi-)fokale Kontrastmittelaufnahme zeigen oder auch h\u00e4morrhagisch-nekrotische Ver\u00e4nderungen bieten. Bei der hypoxischen Enzephalopathie zeigen sich eine Entdifferenzierung der Mark-Rinden-Grenze kortikal und im Bereich der Basalganglien, mitunter auch ein generalisiertes Hirn\u00f6dem.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 302,
                    "end": 306,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "H\u00e4ufigere Differenzialdiagnosen zur Enzephalopathie sind Enzephalitis, Hirnvenen-und Sinusthrombose, Hirntumoren oder -metastasen sowie Psychosen oder Delir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "Die Therapie der Enzephalopathie richtet sich nach der Ursache und besteht z. B. bei der septischen E. in der Sepsistherapie, bei der metabolischen E. im Ausgleich von Glukose-/Elektrolyt-/ Fl\u00fcssigkeitshaushalt, bei der toxischen E. im Ausschalten der Noxe. Eine kausale Therapie bei hypoxischer E. ist nicht bekannt, eine 24-st\u00fcndige Hypothermie kann versucht werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Die symptomatische Therapie besteht ganz besonders aus der Kontrolle der allgemeinen Hom\u00f6ostase (Elektrolyte, Fl\u00fcssigkeit, Temperatur), der neuroleptischen oder antidepressiven Therapie von psychotischen Krankheitsanteilen, und der antikonvulsiven Therapie epileptischer Anf\u00e4lle. Bei schweren Verl\u00e4ufen ist eine supportive Intensivtherapie angebracht inklusive ggf. Intubation und Beatmung, Thromboseprophylaxe, Neuromonitoring, ggf. eskalierende Therapie von Hirn\u00f6dem, erh\u00f6htem intrakraniellem Druck und Status epilepticus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Bei der SARS-CoV-2-getriggerten Enzephalopathie w\u00e4re die systemische Therapie der Viruserkrankung entscheidend, die noch zu etablieren ist. Bei Vermutung autoimmuner Krankheitsanteile k\u00f6nnten kombinierend Immuntherapien wie hochdosierte Kortikosteroide, z. B. Dexamethason, und Plasmapherese angewandt werden, doch dies hat gegenw\u00e4rtig kein Empfehlungsniveau. Nicht selten wird es angesichts der kardiopulmonalen Dekompensation bei schweren COVID-19-Verl\u00e4ufen zur hypoxischen Enzephalopathie kommen. Dann steht neben der o. g. hom\u00f6ostasegerichteten Therapie und ggf. dem Einsatz von Levetiracetam, Valproat oder Piracetam gegen postanoxische Myoklonien v. a. die Prognoseabsch\u00e4tzung durch kombiniert Klinik, EEG, SSEP, CT und NSE im Vordergrund.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Die ersten Charakterisierungen allgemeiner COVID-19-Kohorten aus China boten auch Symptome, die mit Enzephalopathien zu vereinbaren waren, wie Fatigue (23-73 %) oder \u00dcbelkeit und Erbrechen (4-9 %; [35] [36] [37] [38] ). Studien, in denen gezielt nach neurologischen Symptomen gefahndet wurde, beschrieben bei Aufnahme oder im Verlauf Schwindel (17 %), Halluzinationen, Verwirrtheit, Dysexekutivst\u00f6rungen (nach Intensivverlauf 36 %), Agitation (im Intensivverlauf 69 %), Vigilanzminderung (8-15 %), epileptische Anf\u00e4lle (1 %), Ataxie (1 %), pl\u00f6tzliche neurologische Defizite (3 %), oder Pyramidenbahnzeichen (im Intensivverlauf 67 %; [39, 40] [23] . Eine radiologische Serie er-brachte mit Enzephalopathie kompatible MRT-Ver\u00e4nderungen wie Leukenzephalopathie mit konfluierenden T2-Hyperintensit\u00e4ten bei 10/11 und Mikroblutungen bei 7/11 New Yorker COVID-19-Patienten mit persistierenden Bewusstseinsst\u00f6rungen [42] . Im Fall eines 74-j\u00e4hrigen Patienten mit vorbestehendem Schlaganfall, M. Parkinson und COPD f\u00fchrte COVID-19 zu Kopfschmerz und Wesens\u00e4nderung. Das EEG zeigte fokale Verlangsamungen und scharfe Wellen, im Wesentlichen im Bereich der alten isch\u00e4mischen L\u00e4sion. Die Autoren schlossen angesichts einer unauff\u00e4lligen Liquoranalyse auf eine Enzephalopathie und starteten eine Behandlung mit Hydroxychloroquin und Lopinavir/Ritonavir, der Ausgang ist nicht bekannt [43] . In einer Serie von 29 Intensivpatienten mit gesicherter COVID-19 aus der deutschen PANDEMIC-Studie, die s\u00e4mtlich lumbalpunktiert wurden, zeigten 12/29 ein enzephalopathisches klinisches Bild, w\u00e4hrend der Liquor in den meisten F\u00e4llen unauff\u00e4llig war und in keinem Fall einen Virusnachweis per PCR zeigte [44] . Diese Publikationen legen nahe, dass eine Enzephalopathie im Rahmen von COVID-19, gerade bei schweren Verl\u00e4ufen, recht h\u00e4ufig vorkommt, dass die Pr\u00e4sentationen und Verl\u00e4ufe aber h\u00f6chst heterogen sind. Eine belastbare Grundlage f\u00fcr spezifischere Therapieempfehlungen existiert noch nicht. Es m\u00fcssen individuelle Behandlungen der Patienten auf Grundlage der o. g. Diagnostik erfolgen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 201,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 216,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 637,
                    "text": "[39,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 641,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 646,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 912,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1372,
                    "end": 1376,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1682,
                    "end": 1686,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enzephalopathien bei COVID-19"
        },
        {
            "text": "Die akute Virusenzephalitis ist die direkte Infektion des Hirngewebes mit einem Virus. Das Virus kann dabei selbst durch lytische Replikationszyklen sch\u00e4digend auf Hirnzellen wirken oder durch die zytotoxische Immunantwort des Wirtsorganismus. Daneben kann die Virusenzephalitis \u00fcber die virusoder wirtsvermittelten Begleitreaktionen (erh\u00f6hte Hirntemperatur, Hirn\u00f6dem, Elektrolyt-und Neurotransmitterdisbalancen u. v. m.) funktionell sch\u00e4digend auf das Gehirn wirken. Oft sind auch die Hirnh\u00e4ute mitbeteiligt, weshalb dann meist treffender von einer Meningoenzephalitis zu sprechen ist. Auch das R\u00fcckenmark kann isoliert oder zus\u00e4tzlich betroffen sein, was als Myelitis oder Enzephalomyelitis bezeichnet wird. Die wichtigste Virusenzephalitis ist wegen ihres schweren, mitunter h\u00e4morrhagisch-nekrotischen Verlaufs und ihrer kausalen Behandelbarkeit die Herpes-simplex-Virus-Enzephalitis (HSVE). Neben den Herpesviren sind andere h\u00e4ufige Virusgruppen, die eine Enzephalitis hervorrufen k\u00f6nnen, Enteroviren, Paramyxoviren und Arboviren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "Auch Coronaviren rufen Enzephalitiden hervor, wie schon w\u00e4hrend der SARS-und MERS-Epidemien in klinischen und tierexperimentellen Studien nachgewiesen wurde [45] . Wege der Neuroinvasion, die f\u00fcr SARS-CoV-2 als relevant angesehen werden, sind h\u00e4matogen \u00fcber oder entlang der Blut-Hirn-Schranke (BHS) oder \u00fcber Blutzellen als Transporter (\"Trojaner\"), lymphatisch, transneuronal bzw. transsynaptisch \u00fcber Nervenverbindungen zur Riechschleimhaut, \u00fcber Hirnnerven mit Verbindungen zum Nasen-Rachen-Raum oder Atemwegen sowie Nerven des Darmnervensystems [6, 34, 46, 47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 161,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 553,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 557,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 558,
                    "end": 561,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 565,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "Eine akute Enzephalitis kann auch erregerunabh\u00e4ngig bestehen und wird dann gew\u00f6hnlich Autoimmunenzephalitis genannt. Es ist zwar prinzipiell denkbar, dass systemische Virusin-fektionen solche Autoimmunenzephalitiden triggern, auch verz\u00f6gert postinfekti\u00f6s. Ob dies in relevantem Ausma\u00df auch infolge einer Infektion mit SARS-CoV-2 auftreten kann, ist aktuell noch unklar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "Zu Beginn der Diagnostik steht die Erfassung der klinischen Pr\u00e4sentation. Bei folgenden Symptomen sollte an eine Virusenzephalitis gedacht werden, mitunter -aber nicht zwingend -nach einer \"grippalen\" Prodromalphase von 1-4 Tagen: -Kopfschmerz, ohne oder mit nur geringer Nackensteifigkeit -Fieber -psychische Auff\u00e4lligkeiten, Verwirrtheit, selten Halluzinationen -qualitative oder quantitative Bewusstseinsst\u00f6rungen -fokale oder generalisierte epileptische Anf\u00e4lle, ggf. Status epilepticus -fokalneurologische Defizite (z. B. Sprachst\u00f6rungen, L\u00e4hmungen, Koordinationsst\u00f6rungen, Blickst\u00f6rungen) Die folgende Zusatzdiagnostik ist bei Verdacht auf eine Virusenzephalitis indiziert: -Routinelabor mit Blutbild und Infektionsparametern -Lumbalpunktion und Liquoranalyse (mit Zellzahl, Gesamteiwei\u00df, Laktat, Immunglobulinen, oligoklonalen Banden) und Erregerdiagnostik (RT-PCR auf SARS-CoV-2) -Magnetresonanztomographie (MRT) -Elektroenzephalographie (EEG) Das EEG ist so gut wie immer pathologisch, wobei die Ver\u00e4nderungen von eindeutigen Anfalls-oder Statusmustern und Herdbefunden bis zu recht unspezifischen Allgemeinver\u00e4nderungen reichen. Das MRT kann normal ausfallen, lokales Hirn\u00f6dem und/oder (multi-)fokale Kontrastmittelaufnahme zeigen. Der Nachweis der Enzephalitis gelingt dann meist \u00fcber den Liquor, der oft eine leichte Erh\u00f6hung der Zellzahl auf 10-30/\u03bcl, eine geringe Eiwei\u00dfvermehrung bis etwa 0,7 g/l und eine nur geringe Laktaterh\u00f6hung zeigt, dazu ggf. eine intrathekale Immunglobulinsynthese. Der PCR-Nachweis des Virus im Liquor beweist die spezifische Enzephalitis, misslingt aber nicht selten trotz wiederholter Versuche auch bei direkter Virusinvasion.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "H\u00e4ufigere Differenzialdiagnosen der akuten Virusenzephalitis sind die Hirnvenen-und Sinusthrombose, Hirntumoren oder -metastasen sowie Psychosen oder Delir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr viele akute Virusenzephalitiden steht keine kausale Therapie zur Verf\u00fcgung, nennenswerte Ausnahmen bilden Aciclovir oder Foscarnet bei HSVE oder Varizella-Zoster-Virus(VZV)-Enzephalitis. Potenzielle antivirale Medikamente gegen SARS-CoV-2 befinden sich aktuell in der Erprobung. F\u00fcr die Behandlung einer SARS-CoV-2-Enzephalitis w\u00e4re wichtig, dass diese BHS-g\u00e4ngig sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Die zus\u00e4tzliche Therapie mittels Glukokortikoiden konnte bisher nicht als eindeutig vorteilhaft nachgewiesen werden. Die symptomatische Therapie besteht u. a. aus Kontrolle der allgemeinen Hom\u00f6ostase (Elektrolyte und Fl\u00fcssigkeit), dem Einsatz von Analgetika und Antipyretika, der neuroleptischen oder antidepressiven Therapie von psychotischen Krankheitsanteilen und der antikonvulsiven Therapie epileptischer Anf\u00e4lle. Bei schweren Verl\u00e4ufen ist eine supportive Intensivtherapie ange-bracht inklusive ggf. Intubation und Beatmung, Thromboseprophylaxe, Neuromonitoring, ggf. eskalierende Therapie von Hirn\u00f6dem, erh\u00f6htem intrakraniellem Druck und Status epilepticus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Im Folgenden werden nur Arbeiten zusammengefasst, die CO-VID-19-assoziierte Enzephalitiden im Sinne der o. g. Definition berichteten, w\u00e4hrend solche, die zwar den Begriff Enzephalitis anf\u00fchrten, bei denen aber wohl eher eine Enzephalopathie vorlag, im Folgenden nicht besprochen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung der wichtigsten (evidenzbasierten) Erkenntnisse"
        },
        {
            "text": "Von COVID-19-Fallserien zu Symptomen, die prinzipiell f\u00fcr eine Enzephalitis suggestiv waren, sind insbesondere Studien zu nennen, in denen gezielt nach neurologischen Symptomen gefahndet wurde. Diese beschrieben bei Aufnahme oder im Verlauf (pl\u00f6tzliche) Geruchs-und Geschmacksst\u00f6rungen (10-70 %), Kopfschmerzen (13 %), Schwindel (17 % [54] . Die Enzephalitis eines 60-j\u00e4hrigen COVID-19-Patienten mit Fieber, Wesens\u00e4nderung, Verwirrtheit und einem schweren akinetischen Syndrom zeigte sich durch eine anhaltende m\u00e4\u00dfige Pleozytose und Eiwei\u00dferh\u00f6hung im Liquor, allerdings ohne Virusdetektion. Auch inflammatorische Marker im Liquor wie IL-8, TNF-\u03b1, und Betamikroglobulin waren erh\u00f6ht nachweisbar, das EEG war auff\u00e4llig, das MRT normal. Unter zun\u00e4chst hochdosierter, sp\u00e4ter ausschleichender Steroidtherapie und Hydroxychloroquin erholte sich der Patient innerhalb von 11 Tagen, w\u00e4hrend wiederholte Lumbalpunktionen prolongiert eine entz\u00fcndliche Liquorkonstellation zeigten [55] . 6 von 29 beatmeten intensivstation\u00e4ren t\u00fcrkischen COVID-19-Patienten mit ZNS-Affektion boten teils MRT-Auff\u00e4lligkeiten, teils Liquorauff\u00e4lligkeiten (hohes Eiwei\u00df), die als Autoimmunenzephalitiden gewertet wurden, da sich kein Virusnachweis im Liquor fand. Unter Plasmapheresebehandlung zeigten 5 von ihnen einen g\u00fcnstigen Verlauf [56] . In einer Serie von 29 Intensivpatienten mit COVID-19 und unterschiedlichen neurologischen Manifestationen aus der deutschen PANDEMIC-Studie, die s\u00e4mtlich lumbalpunktiert wurden, fanden sich zwar bei 4/29 eine erh\u00f6hte Zellzahl, bei 5/29 ein deutlich erh\u00f6htes Liquoreiwei\u00df (also gest\u00f6rte Schrankenfunktion) und bei 3/29 ein erh\u00f6htes Liquorlaktat, also kombiniert entz\u00fcndliche Ver\u00e4nderungen, aber in keinem Fall ein Virusnachweis per PCR im Liquor [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 335,
                    "end": 339,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 970,
                    "end": 974,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 1307,
                    "end": 1311,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1759,
                    "end": 1763,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung der wichtigsten (evidenzbasierten) Erkenntnisse"
        },
        {
            "text": "Diese Fallserien und -berichte demonstrieren zwar die prinzipielle M\u00f6glichkeit eines direkten ZNS-Befalls durch SARS-CoV-2, erlauben aber keine zuverl\u00e4ssige Aussage \u00fcber H\u00e4ufigkeit und Relevanz f\u00fcr den Verlauf. Angesichts der gro\u00dfen Zahl von Infektionsf\u00e4llen weltweit scheint die Zahl der Publikationen zu akuten Virusenzephalitiden gering, sodass anzunehmen ist, dass die direkte im Gegensatz zur indirekten Affektion des ZNS wohl eher ein seltenes Ereignis ist. Allerdings k\u00f6nnen neurologische Manifestationen inklusive Enzephalitis leicht un-erkannt bleiben bei schwer betroffenen intensivpflichtigen und analgosedierten Patienten mit dominierender Atemst\u00f6rung, sodass die Zahlen evtl. falsch-niedrig sind, zumal auch der ausbleibende Virusnachweis im Liquor nicht immer die spezifische Enzephalitis ausschlie\u00dft.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung der wichtigsten (evidenzbasierten) Erkenntnisse"
        },
        {
            "text": "Aktuell ist eine Empfehlung zur kausalen Therapie nicht m\u00f6glich. Symptomatische bzw. supportive Therapiema\u00dfnahmen bei akuter SARS-CoV-2-Enzephalitis sollten sich individuell am klinischen Befund und den Ergebnissen der o. g. Diagnostik orientieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung der wichtigsten (evidenzbasierten) Erkenntnisse"
        },
        {
            "text": "Bearbeitet von G\u00f6tz Thomalla, Hamburg, und Christian Nolte, Berlin",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zerebrovaskul\u00e4re Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Die SARS-CoV-2-Pandemie betrifft direkt und indirekt die Versorgung zerebrovaskul\u00e4rer Erkrankungen. Es wird diskutiert, dass eine SARS-CoV-2-Infektion mit dem vermehrten Auftreten von zerebrovaskul\u00e4ren Erkrankungen wie isch\u00e4mischen Schlaganf\u00e4llen und intrazerebralen Blutungen assoziiert sein k\u00f6nnte. Zahlreiche Berichte legen eine Verschlechterung der Versorgung von Patienten mit zerebrovaskul\u00e4ren Erkrankungen aufgrund der besonderen Inanspruchnahme der Gesundheitssysteme w\u00e4hrend der Pandemie dar. Auswirkungen auf die Versorgung sind direkt und indirekt durch Umverteilung von Ressourcen zugunsten von SARS-CoV-2-Infizierten und Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr die Patienten und das versorgende Personal erkennbar. Sie betreffen das Handeln der Laien (z. B. Angst vor Ansteckung im Krankenhaus), den Transport ins Krankenhaus und die intrahospitale Notfallversorgung bis hin zur Rehabilitation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "Verschiedene Fallserien berichten Raten isch\u00e4mischer Schlaganf\u00e4lle bei hospitalisierten COVID-19-Patienten zwischen 1,6 und 5 %. Im Einzelnen lagen die Zahlen von isch\u00e4mischen Schlaganf\u00e4llen bei 3 von 184 (1,6 %) in einer niederl\u00e4ndischen Fallserie [57] In einer Fallserie (n = 5) aus New York wurde eine H\u00e4ufung junger Schlaganfallpatienten mit gro\u00dfem Gef\u00e4\u00dfverschluss berichtet, welche mittels Thrombektomie behandelt wurden [62] . Bemerkenswert an dieser Fallserie ist die Tatsache, dass die Patienten zumeist keine schweren respiratorischen Symptome zeigten. Weiterhin beunruhigend ist die Beobachtung, dass 4 dieser 5 Patienten sich mit ihren Schlaganfallsymptomen nur verz\u00f6gert zur Behandlung im Krankenhaus vorstellten. Die Verz\u00f6gerung wurde mit einer Angst vor Ansteckung im Krankenhaus erkl\u00e4rt. Es bleibt abzuwarten, ob dies nur eine zuf\u00e4llige lokale H\u00e4ufung einer bestimmten Patientengruppe darstellt oder den Hinweis auf eine besondere Risikokonstellation. Zum Zeitpunkt der Recherche dieser Leitlinie hatte keine andere Arbeitsgruppe \u00e4hnliche H\u00e4ufungen von jungen Patienten mit gro\u00dfen Gef\u00e4\u00dfverschl\u00fcssen und zeitgleicher SARS-CoV-2-Infektion beschrieben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 253,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 als Risikofaktor f\u00fcr einen Schlaganfall"
        },
        {
            "text": "Auch das Auftreten intrazerebraler Blutungen bei Patienten mit COVID-19 ist berichtet [39] , hier ist die Datenlage jedoch noch st\u00e4rker begrenzt und l\u00e4sst keine zuverl\u00e4ssige Einsch\u00e4tzung der H\u00e4ufigkeit zu.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 90,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 als Risikofaktor f\u00fcr einen Schlaganfall"
        },
        {
            "text": "Patienten mit zerebrovaskul\u00e4ren Erkrankungen in der Anamnese haben ein h\u00f6heres Risiko f\u00fcr einen schwereren Verlauf der COVID-19-Erkrankung. In einer Metaanalyse der verf\u00fcgbaren Arbeiten zum Thema war ein Schlaganfall in der Vorgeschichte mit einem 2,5-fach erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr einen schweren Erkrankungsverlauf und einem Trend zu h\u00f6herer Mortalit\u00e4t assoziiert [63] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 als Risikofaktor f\u00fcr einen Schlaganfall"
        },
        {
            "text": "Die COVID-19-Pandemie hat weltweit Einfluss auf die Organisation der Schlaganfallversorgung. Hier spielen 2 Faktoren eine wesentliche Rolle: Zum einen wurden an vielen Orten Ressourcen der akuten Versorgung von Schlaganfallpatienten zugunsten der Versorgung von Patienten mit COVID-19 umverteilt. Diese Ressourcen fehlten in der Versorgung der Schlaganfallpatienten. Zum Zweiten ist zu beobachten, dass die Anzahl der in Krankenh\u00e4usern behandelten Schlaganfallpatienten im Verlauf der COVID-19-Pandemie an vielen Orten deutlich zur\u00fcckging. So wurden in der Elsass-Region im M\u00e4rz 2020 im Vergleich zum Vorjahr 40 % weniger Alarmierungen wegen Schlaganfall, 41 % weniger i.v. Thrombolysen und 33 % weniger Behandlungen mit Thrombektomie beobachtet [64] . \u00c4hnliche Zahlen wurden aus Italien berichtet, wo die Zahl von hospitalisierten Schlaganfallpatienten um 50 % und die der Thrombolysen um 25 % sanken [65] . Auch aus China wurden eine Abnahme von Krankenhauseinweisungen wegen Schlaganfall um 40 % und eine Abnahme der Thrombolysezahlen um 25 % berichtet [66] . Als wesentliche Ursachen hierf\u00fcr werden die Verunsicherung der Bev\u00f6lkerung und die Angst von Patienten vor einer Infektion bei Behandlung im Krankenhaus angenommen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 746,
                    "end": 750,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 902,
                    "end": 906,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1056,
                    "end": 1060,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Auswirkungen der SARS-CoV-2-Pandemie auf die Versorgung von Patienten mit Schlaganfall"
        },
        {
            "text": "Die Versorgung von Patienten mit SARS-CoV-2 und zerebrovaskul\u00e4ren Erkrankungen sollte interdisziplin\u00e4r mit allen beteiligten Abteilungen koordiniert werden, insbesondere mit CO-VID-Behandlern, der Abteilung f\u00fcr Radiologie und der Abteilung f\u00fcr Kardiologie [67] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Generell"
        },
        {
            "text": "Die Exposition gegen\u00fcber SARS-CoV-2-positiven Patienten muss sowohl f\u00fcr das Personal als auch f\u00fcr Mitpatienten minimiert werden. Dies kann bedeuten, dass das Pflegende-zu-Patienten-Verh\u00e4ltnis angepasst wird, telemedizinische Verfahren eingebunden werden, Besuchsm\u00f6glichkeiten begrenzt werden und ausreichendes Schutzmaterial zur Verf\u00fcgung steht. Um Exposition zu vermeiden, muss Exposition bekannt sein. Alle Patienten sollten deshalb generell auf SARS-CoV-2 gescreent werden. Die Befundung des SARS-CoV-2-Screenings sollte zeitnah und priorit\u00e4r erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Generell"
        },
        {
            "text": "Anmerkung: Die Kernaussage \"Bei jedem Schlaganfall sollte umgehend auf SARS-CoV-2 getestet werden\" fand in der Expertengruppe keine Zustimmung, 30 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Generell"
        },
        {
            "text": "Bei Patienten mit SARS-CoV-2-Infektion sollten behandelnde \u00c4rztInnen nach neurologischen Komplikationen fragen und daran denken, dass zerebrovaskul\u00e4re Erkrankungen bei diesen Patienten nicht selten sind. Insbesondere Patienten mit Komorbidit\u00e4ten stellen eine Risikogruppe f\u00fcr das Auftreten zerebrovaskul\u00e4rer Komplikationen dar. Bei klinischen Hinweisen sollten unverz\u00fcglich eine neurologische Konsultation erfolgen und eine entsprechende bildgebende Diagnostik mittels CT oder MRT durchgef\u00fchrt werden. Es ist vorteilhaft, ein CT-Ger\u00e4t speziell und ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Diagnostik von Patienten mit SARS-CoV-2-Infektion vorzuhalten, um Ansteckungsm\u00f6glichkeiten zu minimieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patienten mit SARS-CoV-2-Infektion"
        },
        {
            "text": "Die ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patienten mit zerebrovaskul\u00e4rer Erkrankung und COVID-19"
        },
        {
            "text": "Die Akutbehandlung des schweren Schlaganfalls muss l\u00fcckenlos unter Schutzma\u00dfnahmen erfolgen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Thrombektomie in der Zusammenarbeit von Neurologen, interventionellen Neuroradiologen, An\u00e4sthesisten und Pflegekr\u00e4ften wegen der N\u00e4he zum Patienten und der Gefahr der Aerosolverbreitung. Mehrere mit diesem Setting betraute Fachgesellschaften haben hierzu Empfehlungen herausgegeben. Dazu z\u00e4hlen die Einordnung jedes Patienten als prinzipiell COVID-19-verd\u00e4chtig mit der Notwendigkeit umgehender Testung, die Bevorzugung einer Intubationsnarkose (zur Vorbeugung einer m\u00f6glichen unkontrollierten Notfallintubation w\u00e4hrend der Intervention), die videolaryngoskopische Intubation in R\u00e4umlichkeiten mit Absaugung, die Reduktion der Beteiligten auf die wirklich notwendige Anzahl und die Verwendung von pers\u00f6nlichem Schutz-und Barrierematerial f\u00fcr Patient und Behandler [68] [69] [70] [71] [72] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 888,
                    "end": 892,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 893,
                    "end": 897,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 902,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 903,
                    "end": 907,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 912,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Periinterventionelles Management bei Thrombektomie"
        },
        {
            "text": "Die Leitlinien der DGN zur Sekund\u00e4rpr\u00e4vention bei Patienten mit isch\u00e4mischem Schlaganfall haben auch bei Patienten mit SARS-CoV-2-Infektion G\u00fcltigkeit. Dies betrifft sowohl die medikament\u00f6se Sekund\u00e4rpr\u00e4vention als auch die nicht medikament\u00f6sen Ma\u00dfnahmen. Bei Patienten mit schwerem Verlauf einer COVID-19-Erkrankung sollte der Beginn der medikament\u00f6sen Sekund\u00e4rpr\u00e4vention, z. B. mit oraler Antikoagulation, im Gesamtkontext der Situation des Patienten und in Abstimmung mit den behandelnden Kollegen der Infektiologie oder Intensivmedizin festgelegt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekund\u00e4rpr\u00e4vention"
        },
        {
            "text": "Der Zeitpunkt f\u00fcr operative oder interventionelle Ma\u00dfnahmen der Sekund\u00e4rpr\u00e4vention wie einer Thrombendarteriektomie der A. carotis oder dem Verschluss eines persistierenden Foramen ovale sollte ebenfalls im Gesamtkontext der Situation des Patienten mit den jeweils die Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchrenden Kollegen festgelegt werden. Hier kann es in der Risikoabw\u00e4-gung sinnvoll sein, zun\u00e4chst abzuwarten, bis der Patient die Infektion mit SARS-CoV-2 \u00fcberstanden hat und kein Virus im Rachenabstrich mehr nachweisbar ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekund\u00e4rpr\u00e4vention"
        },
        {
            "text": "Patienten, die mit akutem Schlaganfall oder intrazerebraler Blutung ins Krankenhaus kommen und bei denen der Nachweis von SARS-CoV-2 erfolgt ist oder der Verdacht auf eine Infektion besteht, m\u00fcssen umgehend isoliert werden. Die Entscheidung, ob Patienten auf einer neurologischen Stroke-Unit oder auf einer auf die Versorgung von Patienten mit COVID-19 ausgelegten Station mit entsprechender M\u00f6glichkeit zum Monitoring behandelt werden sollen, muss im Einzelfall in Abh\u00e4ngigkeit von den Gegebenheiten des Krankenhauses (z. B. M\u00f6glichkeit zu und Erfahrung mit Isolation von Patienten mit SARS-CoV-2-Infektion auf der Stroke-Unit) und der klinischen Situation des Patienten getroffen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Versorgungskoordination"
        },
        {
            "text": "Die COVID-19-Pandemie und die damit einhergehenden Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung allgemein und in Krankenh\u00e4usern im Besonderen d\u00fcrfen nicht zu einer schlechteren Versorgung von Schlaganfallpatienten f\u00fchren. Schlaganfall ist unver\u00e4ndert eine Erkrankung mit h\u00e4ufig dramatischen Folgen und eine der Hauptursachen f\u00fcr bleibende Behinderung oder Tod. Bei aller notwendigen Ausrichtung des Gesundheitssystems auf die Versorgung von COVID-19-Patienten muss auch weiterhin eine optimale Organisation der Versorgung von Schlaganfallpatienten gew\u00e4hrleistet werden. Kliniken m\u00fcssen durch entsprechende organisatorische Ma\u00dfnahmen sicherstellen, dass sie auch unter den besonderen Bedingungen der COVID-19-Pandemie mit entsprechend notwendigen Schutzund Hygienema\u00dfnahmen die ad\u00e4quate Versorgung von Patienten mit zerebrovaskul\u00e4ren Erkrankungen gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Versorgungskoordination"
        },
        {
            "text": "Die aktuelle Pandemie des neuen Coronavirus SARS-CoV-2 hat Auswirkungen auf alle Bereiche der Medizin und betrifft direkt und indirekt auch die Versorgung zerebrovaskul\u00e4rer Erkrankungen. Isch\u00e4mische Schlaganf\u00e4lle und seltener auch intrazerebrale Blutungen kommen bei Patienten mit COVID-19-Erkrankung vor und sind mit einem schwereren Verlauf der Erkrankung assoziiert. Die behandelnden \u00c4rztInnen von COVID-19-Patienten sollten m\u00f6gliche zerebrovaskul\u00e4re Komplikationen erkennen k\u00f6nnen und ggf. unverz\u00fcglich die notwendige Diagnostik veranlassen. Eine nachgewiesene Infektion mit SARS-CoV-2 oder der Verdacht auf eine solche d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass solche Patienten mit akutem Schlaganfall schlechter behandelt werden als andere Schlaganfallpatienten. Unter Einhaltung der entsprechenden Hygienema\u00dfnahmen m\u00fcssen sie die gleiche Akutdiagnostik und Akutbehandlung erhalten wie alle Schlaganfallpatienten. Mit Sorge l\u00e4sst sich beobachten, dass weltweit die Anzahl der Patienten, die wegen eines Schlaganfalls im Krankenhaus behandelt werden, unter der COVID-19-Pandemie zur\u00fcckgegangenen ist. Es ist anzunehmen, dass dieser R\u00fcckgang sich nur auf hospitalisierte Schlaganfallpatienten bezieht und nicht auf die wahre Inzidenz zerebrovaskul\u00e4rer Ereignisse und dass im Umkehrschluss viele Patienten in der Pandemie keine ad\u00e4quate Akuttherapie, Diagnostik, Sekund\u00e4rpr\u00e4vention und Rehabilitation erhalten. Es ist in der Pandemie eine wichtige Aufgabe f\u00fcr alle in der Schlaganfallversorgung t\u00e4tigen \u00c4rztInnen, die hohe Qualit\u00e4t der Versorgung zerebrovaskul\u00e4rer Erkrankungen in Deutschland auch unter den aktuell erschwerten Bedingungen bestm\u00f6glich aufrechtzuerhalten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung"
        },
        {
            "text": "Bearbeitet von Felix Rosenow, Frankfurt/Main Definition und Klassifikation 2 klinische Situationen sind zu unterscheiden: 1. das erstmalige Auftreten von Anf\u00e4llen bei COVID-19-Patienten und 2. das Auftreten einer COVID-19-Erkrankung bei einem Patienten mit bekannter Epilepsie (Pr\u00e4valenz 0,6-0,7 % der Bev\u00f6lkerung). Wenn w\u00e4hrend einer COVID-19-Erkrankung epileptische Anf\u00e4lle auftreten, handelt es sich: A.entweder um akut symptomatische Anf\u00e4lle in Rahmen einer prim\u00e4ren ZNS-Mitbeteiligung durch SARS-CoV-2 im Sinne einer Meningoenzephalitis oder auf dem Boden einer sekund\u00e4ren ZNS-Sch\u00e4digung, z. B. bei COVID-19-assoziiertem Schlaganfall oder ICB (z. B. unter ECMO-Therapie). Akut symptomatische Anf\u00e4lle sind definiert als epileptische Anf\u00e4lle, die innerhalb von 7 Tagen nach einer akuten Hirnsch\u00e4digung auftreten [73] . Bei Meningoenzephalitiden kann dieser Zeitraum l\u00e4nger sein, da die Erkrankung \u00fcber l\u00e4ngere Zeit aktiv (akut) bleiben kann; B. oder es kommt gelegentlich vor, dass bei einer vorbestehenden Epilepsie anderer \u00c4tiologie im Rahmen einer COVID-19-Erkrankung Anfallsrezidive oder -h\u00e4ufungen auftreten [74] [75] [76] . Beides scheint nach der bislang vorliegenden Literatur aber relativ selten zu sein. Lu et al. berichteten im April 2020 in Epilepsia Daten einer Kohorte von 300 schwer erkrankten CO-VID-19-Patienten und beobachteten keine akuten symptomatischen Anf\u00e4lle [77, 78] In einer weiteren Untersuchung an 214 in Wuhan, China, station\u00e4r behandelten, an COVID-19 erkrankten Patienten (41 % davon nach respiratorischen Kriterien schwer) hatte ein Patient (0,5 %) einen akut symptomatischen Anfall erlitten [39] . Selten k\u00f6nnen diese Anf\u00e4lle auch als Status epilepticus auftreten [79] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 815,
                    "end": 819,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1116,
                    "end": 1120,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 1121,
                    "end": 1125,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 1126,
                    "end": 1130,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 1386,
                    "end": 1390,
                    "text": "[77,",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 1391,
                    "end": 1394,
                    "text": "78]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 1627,
                    "end": 1631,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1700,
                    "end": 1704,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epileptische Anf\u00e4lle und Epilepsie bei Erwachsenen"
        },
        {
            "text": "Aus der letzten SARS-Epidemie ist zudem bekannt, dass Patienten mit einer chronischen Epilepsie z. T. verminderten Zugang zu \u00c4rzten und Medikamenten haben und dadurch Medikamentenentzugsanf\u00e4lle erleiden k\u00f6nnen [80] . Deswegen ist bei Patienten mit vorbestehender Epilepsie darauf zu achten, dass stets Zugang zur ambulanten neurologischen Versorgung besteht und dass ausreichend und rechtzeitig Antiepileptika verordnet werden, damit es nicht zu Versorgungsengp\u00e4ssen kommt [75] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 214,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 477,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epileptische Anf\u00e4lle und Epilepsie bei Erwachsenen"
        },
        {
            "text": "Die Diagnostik entspricht derjenigen, welche bei einem ersten Anfall oder einem Status epilepticus nach den relevanten DGN-Leitlinien erfolgt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Anamnese und Fremdanamnese: Es ist zu kl\u00e4ren, ob vor Auftreten der COVID-19-Erkrankung bereits epileptische Anf\u00e4lle aufgetreten sind bzw. ob eine chronische Epilepsie bestand und ggf. welches Syndrom vorlag. Zudem ist zu kl\u00e4ren, ob Risi-kofaktoren f\u00fcr eine Epilepsie vorliegen und welche Vorerkrankungen und Begleitmedikationen bestehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "EEG: Bei unklarer Bewusstseinsst\u00f6rung oder V. a. aufgetretene epileptische Anf\u00e4lle ist die Durchf\u00fchrung eines EEG indiziert. Bei Patienten mit V. a. oder nachgewiesener COVID-19-Erkrankung sollte von der Durchf\u00fchrung der Hyperventilation abgesehen werden, um die Aerosolproduktion gering zu halten (Personalschutz) bzw. bei schwer betroffenen Patienten diese nicht zu destabilisieren (Patientenschutz). Gesucht wird nach generalisierten oder regionalen Verlangsamungen, Herdbefunden, epilepsietypischen Potenzialen und Anfallsmustern. Das EEG oder ein EEG-Monitoring k\u00f6nnen auch zur Therapiekontrolle eingesetzt werden. Dies ist besonders bei nichtkonvulsiven Status epileptici sinnvoll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Bildgebung: Diese dient dem Nachweis epileptogener L\u00e4sionen und von Zeichen erh\u00f6hten intrakraniellen Drucks, z. B. bei Enzephalitis, Hirnblutung oder akutem isch\u00e4mischem Schlaganfall. In der Akutsituation wird \u00fcblicherweise eine cCT durchgef\u00fchrt werden. Ist dies nicht ausreichend, so empfiehlt sich dringlich die Durchf\u00fchrung einer MRT, da diese Methode sensitiver beim Nachweis epileptogener L\u00e4sionen und Prozesse ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Laboruntersuchungen: Neben den bei COVID-19 erforderlichen Untersuchungen dient dies dem Nachweis und der Serumkonzentration von Antiepileptika (bei vorbekannter Epilepsie), dem Ausschluss anderer Ursachen f\u00fcr akut symptomatische Anf\u00e4lle wie z. B. Elektrolytentgleisungen oder Intoxikationen [73] . Einzelheiten sind auch den beiden relevanten Leitlinien zu entnehmen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Liquoruntersuchungen: Wenn Anf\u00e4lle im Rahmen einer COVID-19-Infektion auftreten, muss durch Liquorentnahme eine Meningoenzephalitis als Ursache ausgeschlossen oder best\u00e4tigt werden. Dabei sollte auch nach SARS-CoV-2-RNA gesucht werden [78, 81] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[78,",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 243,
                    "text": "81]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Bei akutsymptomatischen Anf\u00e4llen und Status epilepticus erfolgt die antiepileptische Therapie entsprechend den beiden relevanten DGN-Leitlinien. Beim Status wird initial in aller Regel die ausreichende Dosis eines Benzodiazepins gegeben. Bei einzelnen Anf\u00e4llen mit vollst\u00e4ndiger anschlie\u00dfender Erholung ist die Therapie mit einem rasch und breit wirksamen Antiepileptikum p.o. oder auch i.v. in der Regel ausreichend. Daneben stellt die Therapie der anfallsausl\u00f6senden Grunderkrankung (sofern verf\u00fcgbar) die 2. Therapies\u00e4ule dar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Im Verlauf der antiepileptischen Therapie bzw. bei vorbestehender Epilepsie mit Anfallszunahme sind v. a. die Interaktionen von Antiepileptika mit COVID-19-Medikamenten zu beachten [75] . Eine Auflistung der m\u00f6glichen Interaktionen findet sich z. B. auf der Webseite der DGfE und der \"University of Liverpool\" (www.covid19-druginteractions.org). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 185,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Bei den Riechst\u00f6rungen werden Hyposmie (vermindertes Riechverm\u00f6gen) und Anosmie differenziert, wobei die komplette Anosmie den vollst\u00e4ndigen Verlust des Riechverm\u00f6gens bezeichnet, wohingegen eine funktionelle Anosmie eine ausgepr\u00e4gte Einschr\u00e4nkung des Riechverm\u00f6gens bezeichnet, bei der eine geringe, allerdings nicht alltagsrelevante Restwahrnehmung noch bestehen kann. Als Parosmien (fr\u00fcher \"Kakosmien\") werden ver\u00e4nderte Wahrnehmungen von Ger\u00fcchen bezeichnet, als Phantosmien Wahrnehmung von Ger\u00fcchen ohne ad\u00e4quate Reizquelle (\"Geruchshalluzinationen\"). Als Ageusie wird ein v\u00f6lliger Verlust des Geschmacksinns bezeichnet, Hypogeusie bezeichnet eine Minderung desselben [82] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 673,
                    "end": 677,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "Der Riechsinn erf\u00fcllt eine Reihe sehr grundlegender Funktionen, die im Alltag h\u00e4ufig nur un-oder unterbewusst wahrgenommen werden [83] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "Hierzu z\u00e4hlen insbesondere: -Nahrungsaufnahme ( [87] . Postinfekti\u00f6se Anosmien sind nach Infektionen mit einer Reihe von Erk\u00e4ltungsviren, u. a. Adenound Rhinoviren, beschrieben [88] [89] [90] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 48,
                    "end": 52,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 177,
                    "end": 181,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 186,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 191,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 46,
                    "end": 47,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "H\u00e4ufig sind diese Anosmien mit nasalen Symptomen vergesellschaftet: Schnupfen, Niesen, Rhinorrh\u00f6, Kongestion, Obstruktion. Eine Riechst\u00f6rung bis zur Anosmie im Rahmen von viralen Atemwegsinfekten kann insofern reine Begleiterscheinung des Infekts mit einer mechanischen Verlegung der Atemwege sein. Pathophysiologisch kommen auch ein direkter Virusbefall der Sinneszellen mit resultierender Funktionsst\u00f6rung und Apoptose sowie m\u00f6gliche Folgen einer Immunreaktion in Frage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "Bei SARS-CoV-2 geht die Riechst\u00f6rung -anders als bei vielen anderen respiratorischen Viren -\u00fcberwiegend nicht mit Symptomen einer Rhinitis einher, sodass v. a. direkte sch\u00e4digende Effekte des Virus auf das olfaktorische System diskutiert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "Coronaviren sind neurotrop und k\u00f6nnen neuroinvasiv sein [45, 91, 92] . ACE2 ist ein funktioneller Rezeptor f\u00fcr SARS-CoV-1 [93] . In ACE2-transgenen M\u00e4usen gelangt SARS-CoV-1 \u00fcber die Riechbahn in das Gehirn und f\u00fchrt dort zu neuronalem Zelltod ohne relevante Entz\u00fcndungsreaktion sowie zum Tod der Tiere [94] . Allerdings gibt es nur einen Fallbericht einer anhaltenden Anosmie bei einer jungen Frau nach SARS durch SARS-CoV-1 [95] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 56,
                    "end": 60,
                    "text": "[45,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 61,
                    "end": 64,
                    "text": "91,",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 65,
                    "end": 68,
                    "text": "92]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 122,
                    "end": 126,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 303,
                    "end": 307,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "Auch SARS-CoV-2 gelangt \u00fcber ACE2 in Zellen und scheint \u00e4hnlich neurotrop zu sein [34, 96, 97] . So kann m\u00f6glicherweise eine Riechst\u00f6rung bei COVID-19 Ausdruck einer direkten Sch\u00e4digung durch SARS-CoV-2 auf Ebene des Riechepithels oder der Riechbahn sein [98] -oder aber eine weiterreichende Invasion des ZNS \u00fcber die Riechbahn in das ZNS anzeigen, wie das f\u00fcr andere Viren bereits gezeigt wurde [99] . SARS-CoV-2 wurde in Autopsien im menschlichen Gehirn nachgewiesen [100] . Daten \u00fcber eine m\u00f6gliche l\u00e4ngerfristige Persistenz im ZNS und ggf. l\u00e4ngerfristige Folgen beim Menschen liegen bislang nicht vor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 86,
                    "text": "[34,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 87,
                    "end": 90,
                    "text": "96,",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "97]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 255,
                    "end": 259,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 400,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 474,
                    "text": "[100]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition und Klassifikation"
        },
        {
            "text": "Die ersten Berichte von COVID-Patienten beschrieben ab Anfang 2020 zun\u00e4chst schwer betroffene, meist intensiv-und beatmungspflichtige Patienten aus China [101] [102] [103] , sp\u00e4ter aus Italien [104] und Deutschland [105] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 159,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 165,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 171,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 198,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 220,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "St\u00f6rungen der Chemosensorik bei COVID-19"
        },
        {
            "text": "In der Pandemie hat ein pl\u00f6tzlicher Riechverlust bei Patienten ohne nasale Obstruktion eine Spezifit\u00e4t von 97 % und eine Sensitivit\u00e4t von 65 % f\u00fcr COVID-19 [109] . Damit sollte eine w\u00e4hrend der Pandemie neu auftretende Riechst\u00f6rung/Anosmie (mit oder ohne subjektiven Eindruck einer zus\u00e4tzlichen gustatorischen St\u00f6rung) unmittelbar Anlass geben zu: -Selbstisolation/Quarant\u00e4ne -Testung auf SARS-CoV-2 (\u00fcber telefonische Kontaktaufnahme mit Hausarzt/Gesundheitsamt) -Verwendung pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung bei professionellem Kontakt mit Betroffenen Aufgrund der epidemiologischen Bedeutung f\u00fcr die Kontrolle der Ausbreitung von SARS-CoV-2 w\u00e4hrend der Pandemie sind Anamnese, Kontaktverfolgung, Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr Kontaktpersonen von besonderer Bedeutung.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 161,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Eine ausschlie\u00dfliche Selbstauskunft hinsichtlich Riech-oder Schmeckst\u00f6rung korreliert nur eingeschr\u00e4nkt mit objektiven Befunden [110] . Standardisierte Frageb\u00f6gen k\u00f6nnen die Diagnosesicherheit erh\u00f6hen [111] . Goldstandard Aufgrund des Expositionsrisikos f\u00fcr den Untersucher einerseits und eher geringer individueller Relevanz f\u00fcr die Patienten andererseits wird man allerdings in der Akutsituation in der Regel auf die psychophysische chemosensorische Testung verzichten bzw. selbstst\u00e4ndig durchf\u00fchrbare Wegwerftestsysteme einsetzen, wie z. B. den Duftidentifikationstest UPSIT-Test [112, 113] . Sofern dies (z. B. aus epidemiologischen Gr\u00fcnden und in Situationen, in denen nicht unmittelbar mittels Rachenabstrich und RT-PCR auf SARS-CoV-2 getestet werden kann) erforderlich scheint, ist eine Selbsttestung der Patienten in h\u00e4uslicher Quarant\u00e4ne mit haushalts\u00fcblichen Riechstoffen und mit nach Anleitung selbst hergestellten Schmeckl\u00f6sungen m\u00f6glich [114, 115] . [124] . Sekund\u00e4re Verschlechterungen neuromuskul\u00e4rer Erkrankungen sind nur f\u00fcr die amyotrophe Lateralsklerose (ALS) und die Myasthenia gravis publiziert [125] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 133,
                    "text": "[110]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 206,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 221,
                    "text": "Goldstandard",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 588,
                    "text": "[112,",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 589,
                    "end": 593,
                    "text": "113]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 950,
                    "end": 955,
                    "text": "[114,",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 956,
                    "end": 960,
                    "text": "115]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 963,
                    "end": 968,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 1116,
                    "end": 1121,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "In Italien wurden 3 Patienten mit Erstmanifestation einer azetylcholinrezeptorantik\u00f6rperpositiven Myasthenia gravis 5-7 Tage nach Beginn der fieberhaften SARS-CoV-2-Infektion beobachtet [126] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 191,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr das periphere Nervensystem sind Fallberichte und kleinere Fallserien zu SARS-CoV-2-getriggertem Guillain-Barr\u00e9-Syndrom (GBS) publiziert [19, 127, 128] . Innerhalb von 5-10 Tagen nach Symptombeginn von COVID-19 kann sich ein GBS entwickeln. Ein Teil dieser Patienten muss maschinell beatmet werden (siehe auch Abschn. 1.2). Zus\u00e4tzlich sind wenige Patienten mit Miller Fisher-Syndrom (MFS) oder mit einer Ophthalmoparese berichtet [120, 129] . Zur chronischen inflammatorischen demyelinisierenden Polyneuropathie (CIDP) gibt es keine gesicherten Erkenntnisse in Bezug auf SARS-CoV-2/COVID-19 [125] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 144,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 149,
                    "text": "127,",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "128]",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 438,
                    "text": "[120,",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 443,
                    "text": "129]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 594,
                    "end": 599,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung"
        },
        {
            "text": "Eine intensivmedizinpflichtige COVID-19-Erkrankung mit invasiver Beatmung kann zur sog. ICUAW (\"ICU-acquired weakness\" [ICU: Intensivstation]), einem Krankheitsbild, bei dem die CIP (\"critical illness polyneuropathy\") und die CIM (\"critical illness myopathy\") ineinandergreifen, f\u00fchren [130] . Bei intensivpflichtigen COVID-19-Patienten treten sehr h\u00e4ufig fr\u00fchmotorische Defizite auf, die auf eine CIP und CIM zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Die ICUAW-Inzidenz nimmt mit der Schwere und Dauer der intensivpflichtigen Erkrankung zu und verst\u00e4rkt sich durch Sepsis, Multiorganversagen, Hyperglyk\u00e4mie, parenterale Ern\u00e4hrung und bestimmte Medikamente (Sedativa, Antibiotika, Kortikosteroide, Muskelrelaxanzien). Das klinische Bild ist gepr\u00e4gt durch die Schw\u00e4che und Atrophie der gesamten Muskulatur, inklusive der Atemmuskulatur, und Empfindungsst\u00f6rungen [131] [132] [133] [134] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 291,
                    "text": "[130]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 840,
                    "end": 845,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 851,
                    "text": "[132]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 852,
                    "end": 857,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 858,
                    "end": 863,
                    "text": "[134]",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung"
        },
        {
            "text": "Bei ambulanten Patienten sollte unter entsprechenden Hygienema\u00dfnahmen die Standarddiagnostik neuromuskul\u00e4rer Erkrankungen (Anamnese, klinische Untersuchung, EMG/NLG, Lungenfunktionspr\u00fcfung, Kreatinkinasebestimmung, ggf. LP, ggf. MRT der Muskulatur, ggf. Muskelbiopsie) durchgef\u00fchrt werden. Auf Intensivstationen kann ebenfalls ein Bedside-EMG unter Beachtung der Hygienema\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden. Eine Magnetresonanztomographie der Muskulatur ist aufgrund des hohen Aufwands, verbunden mit einem erh\u00f6hten Patientenrisiko bei intensivpflichtigen Patienten und der erforderlichen Schlussdesinfektion des MRT-Ger\u00e4ts, in der Risiko-Nutzen-Abw\u00e4gung nur im Einzelfall indiziert. Bei dringendem Bedarf einer bildgebenden Untersuchung kann eine Muskelsonographie erfolgen [125, 135, 136 ].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 768,
                    "end": 773,
                    "text": "[125,",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 774,
                    "end": 778,
                    "text": "135,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 779,
                    "end": 782,
                    "text": "136",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Die Therapieempfehlungen f\u00fcr inflammatorische/autoimmunassoziierte Erkrankungen der Muskulatur, der neuromuskul\u00e4ren Endplatte und des peripheren Nervens entsprechen denen der aktuellen Leitlinien inklusive aller \u00fcblichen rasch wirksamen therapeutischen Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich Plasmaphereseverfahren und der Gabe von Immunglobulinen. Eine symptomatische (z. B. Pyridostigmin und 3,4-Diaminopyridin/Fampridin) Behandlung und die immunmodulierende Therapie einschlie\u00dflich der Gabe von Steroiden bis hin zu Eculizumab k\u00f6nnen unter Abw\u00e4gung des Nutzen-Risiko-Profils fortgef\u00fchrt werden. Die Gabe von Rituximab oder die Einleitung einer oralen Langzeitimmunsuppression sollte in Abh\u00e4ngigkeit vom klinischen Zustand des Patienten und der Anamnese ggf. verschoben werden [125, 137, 138] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 765,
                    "end": 770,
                    "text": "[125,",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 771,
                    "end": 775,
                    "text": "137,",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 776,
                    "end": 780,
                    "text": "138]",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr alle Patienten gelten die gleichen Risikoabw\u00e4gungen und Impfempfehlungen (Influenza-und Pneumokokkenimpfung) wie f\u00fcr Gesunde der gleichen Altersgruppe bei nur geringen Impfrisiken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Beim Auftreten von COVID-19-verd\u00e4chtigen Symptomen nach Kontakt mit einer potenziell infizierten Person, bei respiratorischer Dekompensation beatmeter Patienten oder allgemein bei neu aufgetretenen respiratorischen Symptomen wird eine telefonische oder telemedizinische Kontaktaufnahme mit dem behandelnden Arzt sowie ggf. dem Beatmungspflegedienst empfohlen. Die Entscheidung \u00fcber die Einleitung einer ambulanten oder station\u00e4ren Diagnostik und Therapie wird individuell getroffen [139] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 482,
                    "end": 487,
                    "text": "[139]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeine Empfehlungen bei respiratorischer Verschlechterung"
        },
        {
            "text": "Spezifische Ma\u00dfnahmen f\u00fcr einen Krankentransport und das Krankenhaus sind: -Nutzung nicht bel\u00fcfteter Masken mit einem Bakterien-Viren-Filter am Ger\u00e4teausgang -Filter zwischen Maske und Ger\u00e4teschlauch Versorgungskoordination (Was wird wo gemacht: ambulant/station\u00e4r) Durch neuromuskul\u00e4re Zentren werden neuromuskul\u00e4re Patienten fl\u00e4chendeckend telefonisch und videogest\u00fctzt oder direkt pers\u00f6nlich unter Wahrung des Abstandsgebots ambulant, teilstation\u00e4r und station\u00e4r versorgt. Es besteht ein enger Austausch mit den Patientenselbsthilfeorganisationen wie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Muskelkranke e. V. und der \"World Muscle Society\" (WMS). Spezifische Vorsorge-und Therapieempfehlungen wurden ver\u00f6ffentlicht [139] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 710,
                    "end": 715,
                    "text": "[139]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeine Empfehlungen bei respiratorischer Verschlechterung"
        },
        {
            "text": "Wichtig f\u00fcr \u00c4rztInnen in der Notaufnahme und Intensivstation ist bei der Entscheidung zur Aufnahme, Eskalation oder Beendigung einer Behandlung von Patienten mit neuromuskul\u00e4ren Erkrankungen und COVID-19 die Einbeziehung neuromuskul\u00e4rer SpezialistInnen und PneumologInnen [125] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 277,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeine Empfehlungen bei respiratorischer Verschlechterung"
        },
        {
            "text": "Bisher haben sich aufgrund der Einhaltung der allgemeinen Hygienevorschriften mit Selbstisolierungsma\u00dfahmen nur sehr wenige neuromuskul\u00e4re Patienten in Deutschland mit SARS-CoV-2 infiziert und sind an COVID-19 erkrankt. Somit scheint kein massiv erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr neuromuskul\u00e4re Patienten unter einer SARS-CoV-2-Infektion zu bestehen. Einzelne wenige Todesf\u00e4lle von ALS-und Myastheniepatienten mit manifester COVID-19-Erkrankung sind im LEOSS-Register registriert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeine Empfehlungen bei respiratorischer Verschlechterung"
        },
        {
            "text": "Bearbeitet von Georg Gahn, Karlsruhe, und Julian B\u00f6sel, Kassel",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurologische Intensivmedizin"
        },
        {
            "text": "Berichte \u00fcber eine neurologische Beteiligung bei COVID-19 mehren sich, besonders bei Patienten mit schweren Verl\u00e4ufen, sodass diese Thematik besonders die neurologische Intensivtherapie betrifft. Hierunter fallen z. B. Enzephalitis, Enzephalopathie, Status epilepticus, ausgedehnte oder multiple isch\u00e4mische und h\u00e4morrhagische Schlaganf\u00e4lle und schwere (Poly-)Neuropathien wie das Guillain-Barr\u00e9-Syndrom.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Das Nervensystem kann direkt und indirekt miteinbezogen werden, wobei Letzteres vermutlich zahlenm\u00e4\u00dfig \u00fcberwiegt. Diese Unterscheidung kann f\u00fcr die diagnostische und therapeutische Versorgung wichtig sein, auch f\u00fcr die Prognose der COVID-19-Patienten. Die Kenntnis neurologischer Beteiligungen kann auch f\u00fcr die Strategie der supportiven Intensivtherapie eine Rolle spielen. So k\u00f6nnten manche Therapieformen wie ECMO in Unkenntnis von z. B. ausgedehnten Hirninfarkten ung\u00fcnstig verlaufen. Neurologische Manifestationen von COVID-19 k\u00f6nnen leicht in der schwerwiegenden, pulmonal dominierten Intensivsituation maskiert bleiben. Deshalb muss aktiv nach einer Mitbeteiligung des zentralen oder peripheren Nervensystems gesucht werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Bez\u00fcglich weitreichender, allgemeiner Prinzipien der Intensivmedizin bei COVID-19 schlie\u00dfen sich die DGN wie auch die DGNI der S1-Leitlinie \"Empfehlungen zur intensivmedizinischen Therapie von Patienten mit COVID-19\" unter Federf\u00fchrung von DGIIN und DIVI [140] an. Bez\u00fcglich der speziellen neurointensivmedizinischen Aspekte werden im Folgenden Erg\u00e4nzungen zu einigen Abschnitten dieser S1-Leitlinie gemacht:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 260,
                    "text": "[140]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Intensivmedizinisch bedeutsame neurologische Krankheitsbilder sind die Meningoenzephalitis, schwere isch\u00e4mische oder h\u00e4morrhagische Schlaganf\u00e4lle, rasch fortschreitende Polyneuropathien, -neuritiden oder eine \"intensive care unit-acquired weakness\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Zus\u00e4tzlich zur \u00fcblichen Erregerdiagnostik auf SARS-CoV-2 sollte auch eine Basisdiagnostik inklusive RT-PCR-Test aus dem Liquor erfolgen, sofern der klinische Verdacht auf eine (Meningo-)Enzephalitis, ein Delir oder eine Polyneuritis besteht und gegen die Lumbalpunktion keine Kontraindikationen vorliegen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Bei unklarer verz\u00f6gerter Aufwachreaktion, unklarem Delir sowie Hinweisen auf einen konvulsiven oder nichtkonvulsiven Status epilepticus sollte ein EEG abgeleitet werden [141] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 174,
                    "text": "[141]",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Bei fokalen neurologischen Ausfallssymptomen, wie z. B. einer halbseitigen L\u00e4hmung, St\u00f6rungen der Okulomotorik oder Pyramidenbahnzeichen sollten eine zerebrale und ggf. auch eine spinale Bildgebung, m\u00f6glichst als MRT, sowie eine Diagnostik der hirnversorgenden Gef\u00e4\u00dfe erfolgen. Bei manchen Patienten, die aufgrund schweren intensivmedizinischen Verlaufs und/ oder Analgosedierung nicht zuverl\u00e4ssig klinisch untersuchbar sind, kann dies auch prophylaktisch angezeigt sein (z. B. zerebrales CT vor ECMO bei der M\u00f6glichkeit h\u00e4morrhagischer oder isch\u00e4mischer Infarkte, [142, 143] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 565,
                    "end": 570,
                    "text": "[142,",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 575,
                    "text": "143]",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung"
        },
        {
            "text": "Die Optimierung der Beatmungsparameter kann den intrakraniellen Druck beeinflussen. Eine invasive Beatmung mit PEEP (\"positive end-expiratory pressure\"), einer permissiven Hyperkapnie oder in Bauchlagerung kann zu einer Erh\u00f6hung des intrakraniellen Drucks f\u00fchren. Hierzu ist die Datenlage allerdings uneinheitlich. Daher erfordert das Vorgehen stets eine individuelle Nutzen-Risiko-Abw\u00e4gung [144] [145] [146] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 391,
                    "end": 396,
                    "text": "[144]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 402,
                    "text": "[145]",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 408,
                    "text": "[146]",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hirn\u00f6dem und erh\u00f6hter intrakranieller Druck"
        },
        {
            "text": "Ein multimodales Neuromonitoring (z. B. ICP-/CPP-Messung, NIRS, transkranieller Doppler/Duplex, sonographische Messung des Sehnervenscheidendurchmessers) kann das therapeutische Vorgehen bei Patienten mit erh\u00f6htem intrakraniellem Druck erleichtern [147, 148] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 253,
                    "text": "[147,",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 258,
                    "text": "148]",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hirn\u00f6dem und erh\u00f6hter intrakranieller Druck"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Acute meningoencephalitis in a patient with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaumont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Etienne",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Roze",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Couratier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lannuzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "176",
            "issn": "6",
            "pages": "519--521",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Neurological involvement of coronavirus disease 2019: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghannam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Alshaer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Chalabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zakarna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Manousakis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00415-020-09990-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Steroid-responsive encephalitis in Coronavirus disease 2019",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pilotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Odolini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Masciocchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Comelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Volonghi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gazzina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/ana.25783"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Meningoencephalitis without respiratory failure in a young female patient with COVID-19 infection in Downtown Los Angeles",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Duong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Brain Behav Immun",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Plasmapheresis treatment in COVID-19-related autoimmune meningoencephalitis: Case series",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarikaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zengin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dincer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Akinci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Brain Behav Immun",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "155--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The neuroinvasive potential of SARS-CoV2 may play a role in the respiratory failure of COVID-19 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Bai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "92",
            "issn": "6",
            "pages": "552--555",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Guillain-Barr\u00e9 syndrome related to COVID-19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Beretta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Piatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Karantzoulis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Piatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Santoro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vigan\u00f2",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Giovannelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pirro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Montisano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Appollonio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrarese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurol Neuroimmunol Neuroinflamm",
            "volume": "7",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1212/NXI.0000000000000741"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Post SARS-CoV-2 Guillain-Barre syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Budowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ng",
                    "middle": [],
                    "last": "Wing Tin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Degos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Neurophysiol",
            "volume": "131",
            "issn": "7",
            "pages": "1652--1654",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "COVID-19 may induce Guillain-Barre syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Camdessanche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozzetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tholance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Botelho-Nevers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "176",
            "issn": "6",
            "pages": "516--518",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Covid-19 and Guillain-Barre syndrome: more than a coincidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "El Otmani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Moutawakil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rafai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Benna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Kettani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Soussi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "176",
            "issn": "6",
            "pages": "518--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Miller Fisher Syndrome and polyneuritis cranialis in COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez-Ortiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigo-Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "San",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedro-Murillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bermejo-Guerrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordo-Manas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "95",
            "issn": "5",
            "pages": "601--605",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis after SARS-CoV-2 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Novi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedemonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saitta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Roccatagliata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Inglese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Farinini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurol Neuroimmunol Neuroinflamm",
            "volume": "7",
            "issn": "5",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1212/NXI.0000000000000797"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Guillain-Barre syndrome following COVID-19: new infection, old complication?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Padroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mastrangelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Asioli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pavolucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Abu-Rumeileh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Piscaglia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "267",
            "issn": "7",
            "pages": "1877--1879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Acute polyradiculoneuritis with locked-in syndrome in a patient with Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfefferkorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Wernitz-Keibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Aufenanger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nowak-Machen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Janssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "267",
            "issn": "7",
            "pages": "1883--1884",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Guillain-Barre syndrome during SARS-CoV-2 pandemic: a case report and review of recent literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheidl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Canseco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadji-Naumov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bereznai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Peripher Nerv Syst",
            "volume": "25",
            "issn": "2",
            "pages": "204--207",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Guillain Barre syndrome associated with COVID-19 infection: a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Sedaghat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karimi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Clin Neurosci",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "233--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "SARS-CoV-2-associated Guillain-Barre syndrome with dysautonomia",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Palka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brackney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cambi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Muscle Nerve",
            "volume": "62",
            "issn": "2",
            "pages": "48--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Guillain-Barre Syndrome Associated with SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Toscano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmerini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravaglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Invernizzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cuzzoni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "26",
            "pages": "2574--2576",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Guillain-Barre syndrome associated with SARS-CoV-2 infection: causality or coincidence?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Neurol",
            "volume": "19",
            "issn": "5",
            "pages": "383--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Autoimmunity complicating SARS-CoV-2 infection in selective IgAdeficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfeuffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pawlowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Joos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Minnerup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Meuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dziewas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiendl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurol Neuroimmunol Neuroinflamm",
            "volume": "7",
            "issn": "6",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1212/NXI.0000000000000881"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "COVID-19-associated acute disseminated encephalomyelitis (ADEM)",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Parsons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Banks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Alahmadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tichauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "267",
            "issn": "10",
            "pages": "2799--2802",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00415-020-09951-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Neuropathology of COVID-19: a spectrum of vascular and acute disseminated encephalomyelitis (ADEM)-like pathology",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Reichard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kashani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Boire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Constantopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lucchinetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Acta Neuropathol",
            "volume": "140",
            "issn": "1",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "COVID-19-associated acute hemorrhagic necrotizing encephalopathy: CT and MRI features",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Poyiadji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Shahin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Noujaim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1148/radiol.2020201187"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "COVID-19 infection in a patient with multiple sclerosis treated with fingolimod",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barzegar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirmosayyeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nehzat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarrafi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Khorvash",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Maghzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaygannejad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurol Neuroimmunol Neuroinflamm",
            "volume": "7",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1212/NXI.0000000000000753"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "COVID-19 occurring during Natalizumab treatment: a case report in a patient with extended interval dosing approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Borriello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ianniello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Mult Scler Relat Disord",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Severe COVID-19 infection in a patient with multiple sclerosis treated with fingolimod",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Foerch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Friedauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Adam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Mult Scler Relat Disord",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Favorable outcome after COVID-19 infection in a multiple sclerosis patient initiated on ocrelizumab during the pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghajarzadeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirmosayyeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barzegar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nehzat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaheb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaygannejad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Mult Scler Relat Disord",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "COVID-19 in teriflunomide-treated patients with multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Maghzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Houtchens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Preziosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ionete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Beretich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stankiewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tauhid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Berriosmorales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sloane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Freedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Filippi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bakshi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "267",
            "issn": "10",
            "pages": "2790--2796",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00415-020-09944-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Benign course of COVID-19 in a multiple sclerosis patient treated with Ocrelizumab",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Suwanwongse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Shabarek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Mult Scler Relat Disord",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Italian Study Group on C-iims (2020) An Italian programme for COVID-19 infection in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sormani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet Neurol",
            "volume": "19",
            "issn": "6",
            "pages": "481--482",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "COVID-19 pandemic: the experience of a multiple sclerosis centre in Chile",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciampi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Uribe-San-Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carcamo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Mult Scler Relat Disord",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Risk of COVID-19 infection in MS and neuromyelitis optica spectrum disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Qiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurol Neuroimmunol Neuroinflamm",
            "volume": "7",
            "issn": "5",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1212/NXI.0000000000000787"
                ]
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Merits and culprits of immunotherapies for neurological diseases in times of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pawlitzki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Zettl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolfes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Meuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "EBioMedicine",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Neuropathogenesis and neurologic manifestations of the Coronaviruses in the age of Coronavirus disease 2019: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zubair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcalpine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Farhadian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kuruvilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Spudich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA Neurol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamaneurol.2020.2065"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Epidemiological characteristics and clinical features of 32 critical and 67 noncritical cases of COVID-19 in Chengdu",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "A pneumonia outbreak associated with a new coronavirus of probable bat origin",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nature",
            "volume": "579",
            "issn": "7798",
            "pages": "270--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "1054--1062",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Clinical characteristics of 113 deceased patients with coronavirus disease 2019: retrospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Neurologic manifestations of hospitalized patients with Coronavirus disease 2019 in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Miao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA Neurol",
            "volume": "77",
            "issn": "6",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamaneurol.2020.1127"
                ]
            }
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Neurologic Features in Severe SARS-CoV-2 Infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Helms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kremer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Merdji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Clere-Jehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schenck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kummerlen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Collange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Boulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fafi-Kremer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Anheim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Meziani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "New Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "23",
            "pages": "2268--2270",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc2008597"
                ]
            }
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Leukopenic and thrombocytopenic effect of hypothermia in dogs",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Helmsworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stiles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Elstun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1955,
            "venue": "Proc Soc Exp Biol Med",
            "volume": "90",
            "issn": "2",
            "pages": "474--476",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "COVID-19-associated Diffuse Leukoencephalopathy and Microhemorrhages",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Radmanesh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Derman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Raz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Loh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagiwara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Borja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Zan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fatterpekar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "297",
            "issn": "1",
            "pages": "223--227",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1148/radiol.2020202040"
                ]
            }
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Neurological complications of Coronavirus disease (COVID-19): encephalopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Filatov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hindi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Espinosa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cureus",
            "volume": "12",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Pandemic and the IGNITE study groups (2020) Cerebrospinal fluid findings in COVID-19 patients with neurological symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schmidbauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimitriadis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Otto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Knier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Niesen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hosp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Linker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00f6sel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Neurolog Sc",
            "volume": "418",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jns.2020.117090"
                ]
            }
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Neuroinvasive and neurotropic human respiratory coronaviruses: potential neurovirulent agents in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Desforges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Coupanec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Meessen-Pinard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Adv Exp Med Biol",
            "volume": "807",
            "issn": "",
            "pages": "75--96",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/978-81-322-1777-0_6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Evidence of the COVID-19 virus targeting the CNS: tissue distribution, host-virus interaction, and proposed neurotropic mechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Baig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Khaleeq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Ali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Syeda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "ACS Chem Neurosci",
            "volume": "11",
            "issn": "7",
            "pages": "995--998",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "COVID-19 virus may have neuroinvasive potential and cause neurological complications: a perspective review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sepehrinezhad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shahbazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Negah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Neurovirol",
            "volume": "26",
            "issn": "3",
            "pages": "324--329",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s13365-020-00851-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Association of chemosensory dysfunction and COVID-19 in patients presenting with influenzalike symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Faraji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Prajapati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Boone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Deconde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Internat Forum Allergy Rhinol",
            "volume": "10",
            "issn": "7",
            "pages": "806--813",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/alr.22579"
                ]
            }
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "A first case of meningitis/encephalitis associated with SARS-Coronavirus-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Moriguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Harii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Goto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "55--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "SARS-CoV-2 Detected in Cerebrospinal Fluid by PCR in a Case of COVID-19 Encephalitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Brain Behav Immun",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.bbi.2020.05.012"
                ]
            }
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Central nervous system involvement by severe acute respiratory syndrome coronavirus-2 (SARS-CoV-2)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Paniz-Mondolfi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bryce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reidy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lednicky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sordillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fowkes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "92",
            "issn": "7",
            "pages": "699--702",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/jmv.25915"
                ]
            }
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Multiorgan and Renal Tropism of SARS-CoV-2",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "New England J Med",
            "volume": "383",
            "issn": "6",
            "pages": "590--592",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc2011400"
                ]
            }
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Magnetic resonance imaging alteration of the brain in a patient with coronavirus disease 2019 (COVID-19) and anosmia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Politi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Salsano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimaldi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Jama Neurol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamaneurol.2020.2125"
                ]
            }
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Du Pasquier R (2020) Two patients with acute meningoencephalitis concomitant with SARS-CoV-2 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernard-Valnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pizzarotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anichini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Demars",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidhauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cerutti-Sola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Rossetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Europ J Neurol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/ene.14298"
                ]
            }
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Steroid-Responsive Encephalitis in Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pilotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Odolini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Masciocchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Comelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Volonghi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gazzina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nocivelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pezzini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Foc\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Caruso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leonardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pasolini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasparotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Castelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ashton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Blennow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zetterberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Padovani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Annals Neurol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/ana.25783"
                ]
            }
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Plasmapheresis treatment in COVID-19-related autoimmune meningoencephalitis: Case series",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarikaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zengin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dincer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Akinci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Afsar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Brain Behavior Immunity",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "155--158",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.bbi.2020.05.022"
                ]
            }
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Incidence of thrombotic complications in critically ill ICU patients with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Klok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mjha",
                    "middle": [],
                    "last": "Kruip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Njm",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Meer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Thromb Res",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.thromres.2020.04.013"
                ]
            }
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Acute cerebrovascular disease following COVID-19: a single center, retrospective, observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Stroke Vascul Neurol",
            "volume": "5",
            "issn": "3",
            "pages": "279--284",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/svn-2020-000431"
                ]
            }
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Coagulopathy and Antiphospholipid antibodies in patients with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Risk of Ischemic Stroke in Patients with Covid-19 versus Patients with Influenza. medRxiv: the preprint server for health sciences",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Merkler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Parikh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lantos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schenck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Goyal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bruce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kahan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lansdale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lemoss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Murthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stieg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Iadecola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Segal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Campion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Navi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1101/2020.05.18.20105494"
                ]
            }
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Clinical Characteristics of Stroke with COVID-19: A Systematic Review and Meta-Analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamakawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mikami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Takagi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gronseth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "SARS2-coV-2 and stroke in a New York healthcare system",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yhagi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1161/STROKEAHA.120.030335"
                ]
            }
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Clinical characteristics of five young patients presenting with large-vessel stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Oxley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mocco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Majidi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc2009787"
                ]
            }
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Cerebrovascular disease is associated with an increased disease severity in patients with coronavirus disease 2019 (COVID-19): a pooled analysis of published literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Aggarwal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lippi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Stroke",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1177/174749302092166418"
                ]
            }
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Impact of the COVID-19 outbreak on acute stroke pathways-insights from the Alsace region in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Quenardelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mihoc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sellal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dugay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur J Neurol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/ene.14316"
                ]
            }
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Acute stroke management pathway during Coronavirus-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Baracchini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pieroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Viaro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurol Sci",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1003--1005",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10072-020-04375-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Impact of the COVID-19 epidemic on stroke care and potential solutions",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1161/STROKEAHA.120.030225"
                ]
            }
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Preserving stroke care during the COVID-19 pandemic. Potential issues and solutions",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Leira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Russmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Biller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1212/WNL.0000000000009713"
                ]
            }
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Impact of the COVID-19 pandemic on the process and outcome of thrombectomy for acute ischemic stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Neurointerv Surg",
            "volume": "12",
            "issn": "7",
            "pages": "664--668",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Protected Code Stroke: Hyperacute Stroke Management During the Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) Pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Khosravani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajendram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Notario",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Menon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "51",
            "issn": "6",
            "pages": "1891--1895",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1161/STROKEAHA.120.029838"
                ]
            }
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Anesthetic Management of Endovascular Treatment of Acute Ischemic Stroke During COVID-19 Pandemic: Consensus Statement From Society for Neuroscience in Anesthesiology & Critical Care (SNACC): Endorsed by Society of Vascular & Interventional Neurology (SVIN)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Society of NeuroInterventional Surgery (SNIS)",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "193--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Management of acute ischemic stroke in patients with COVID-19 infection: Insights from an international panel",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Qureshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Abd-Allah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al-Senani",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aytac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Borhani-Haghighi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciccone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gurkas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jani",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Jiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liaqat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazighi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Parthasarathy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Miran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Toyoda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Amer J Emerg Med",
            "volume": "38",
            "issn": "7",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ajem.2020.05.018"
                ]
            }
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Recommendation for a definition of acute symptomatic seizure",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Beghi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Carpio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Forsgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hesdorffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Malmgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Sander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hauser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Epilepsia",
            "volume": "51",
            "issn": "4",
            "pages": "671--675",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Stellungnahme der Kommission zu Covid-19 Infektionen und Epilepsie",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dgn-Kommission Epilepsien Und Synkopen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Keeping people with epilepsy safe during the Covid pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "French",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brodie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Caraballo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Devinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jehi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Modi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Newton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pennell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Perucca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Sander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Scheffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilmshorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "94",
            "issn": "23",
            "pages": "1032--1037",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1212/WNL.0000000000009632"
                ]
            }
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Frequent convulsive seizures in an adult patient with COVID-19: a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shafiri Razavi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouhani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Iran Red Crescent Med J",
            "volume": "22",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "New onset acute symptomatic seizure and risk factors in coronavirus disease 2019: A retrospective multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Sander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Epilepsia",
            "volume": "61",
            "issn": "6",
            "pages": "49--53",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/epi.16524"
                ]
            }
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Nervous system involvement after infection with COVID-19 and other coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Duan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Brain Behav Immun",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.bbi.2020.03.031"
                ]
            }
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Focal status epilepticus as unique clinical feature of COVID-19: a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vollono",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rollo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Romozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Frisullo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Servidei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Borghetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Calabresi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Seizure",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "109--112",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.seizure.2020.04.009"
                ]
            }
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "The impact of SARS on epilepsy: the experience of drug withdrawal in epileptic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Seizure",
            "volume": "14",
            "issn": "8",
            "pages": "557--561",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "A first case of meningitis/encephalitis associated with SARS-Coronavirus-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Moriguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Harii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Goto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Harada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugawara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Takamino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ueno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Myose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Haro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Inoue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki-Inoue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kubokawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinouchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kojin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Onishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Enomoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Furuya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "55--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "An initial evaluation of the functions of human olfaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stevenson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chem Senses",
            "volume": "35",
            "issn": "1",
            "pages": "3--20",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/chemse/bjp083"
                ]
            }
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "A novel multigene family may encode odorant receptors: a molecular basis for odor recognition",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        ". . . . . . . . ."
                    ],
                    "last": "Buck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Cell",
            "volume": "65",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/0092-8674(91)90418-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Perspectives on olfactory processing, conscious perception, and orbitofrontal cortex",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann N Y Acad Sci",
            "volume": "1121",
            "issn": "",
            "pages": "87--101",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1196/annals.1401.032"
                ]
            }
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "The cell biology of smell",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Demaria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ngai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Cell Biol",
            "volume": "191",
            "issn": "3",
            "pages": "443--452",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1083/jcb.201008163"
                ]
            }
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Anosmie und Influenza (Ein rhinologischer Beitrag zur Differentialdiagnose der Erk\u00e4ltungskrankheiten)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bedn\u00e1r",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1930,
            "venue": "Med Klin",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1787--1789",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Post-infectious olfactory dysfunction exhibits a seasonal pattern",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Konstantinidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Haehner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Frasnelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Quante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Damm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "135--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Geruchsst\u00f6rungen nach Grippe",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaupp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "Arch Klin Exp Ohren Nasen Kehlkopfheilkd",
            "volume": "199",
            "issn": "",
            "pages": "692--698",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "An epidemiological study of postviral olfactory disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugiura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Aiba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Acta Otolaryngol Suppl",
            "volume": "538",
            "issn": "",
            "pages": "191--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Neuroinvasion by human respiratory coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Newcombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talbot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "8913--8921",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1128/jvi.74.19.8913-8921.2000"
                ]
            }
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Nervous system involvement after infection with COVID-19 and other coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Brain Behav Immun",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "18--22",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.bbi.2020.03.031"
                ]
            }
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Angiotensinconverting enzyme 2 is a functional receptor for the SARS coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Vasilieva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Berne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Somasundaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Luzuriaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Greenough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Choe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Farzan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "426",
            "issn": "",
            "pages": "450--454",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome coronavirus infection causes neuronal death in the absence of encephalitis in mice transgenic for human ACE2",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Netland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Meyerholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perlman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "82",
            "issn": "15",
            "pages": "7264--7275",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1128/JVI.00737-08"
                ]
            }
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Olfactory neuropathy in severe acute respiratory syndrome: report of a case",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Neurol Taiwan",
            "volume": "15",
            "issn": "1",
            "pages": "26--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "SARS-cov-2 entry factors are highly expressed in nasal epithelial cells together with innate immune genes",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Sungnak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e9cavin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Queen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Litvinukova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Talavera-L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Maatz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampaziotis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "26",
            "issn": "5",
            "pages": "681--687",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41591-020-0868-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "SARS-coV-2 cell entry depends on ACE2 and TMPRSS2 and is blocked by a clinically proven protease inhibitor",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleine-Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cell",
            "volume": "181",
            "issn": "2",
            "pages": "271--280",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.cell.2020.02.052"
                ]
            }
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Inflammatory olfactory neuropathy in two patients with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirschenbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Imbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ulrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rushing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Reimann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Frauenknecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lichtblau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Witt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Steiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Frontzek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "396",
            "issn": "",
            "pages": "31525--31532",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)31525-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "The olfactory nerve: a shortcut for influenza and other viral diseases into the central nervous system",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Riel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdijk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Pathol",
            "volume": "235",
            "issn": "",
            "pages": "277--287",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/path.4461"
                ]
            }
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Multiorgan and renal tropism of SARS-coV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Puelles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00fctgehetmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lindenmeyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc2011400"
                ]
            }
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "A Novel Coronavirus from Patients with Pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "727--733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Clinical characteristics of Coronavirus disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2002032"
                ]
            }
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Baseline characteristics and outcomes of 1591 patients infected with SARS-coV-2 admitted to ICus of the Lombardy region",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Grasselli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zangrillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Italy. JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.5394"
                ]
            }
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Charakteristik von 50 hospitalisierten COVID-19-Patienten mit und ohne ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mka",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kersten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bickenbach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Dtsch Arztebl Int",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "271--278",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3238/arztebl.2020.0271"
                ]
            }
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Dehghani Firouzabadi F (2020) Coincidence of COVID-19 epidemic and olfactory dysfunction outbreak in Iran",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bagheri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Asghari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Farhadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Shamshiri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kabir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kamrava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jalessi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohebbi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Alizadeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Honarmand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghalehbaghi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Salimi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Med J Islamic Rep Iran",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.34171/mjiri.34.62"
                ]
            }
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Psychophysical tests reveal impaired olfaction but preserved gustation in COVID-19 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hintschich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wenzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int Forum Allergy Rhinol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/alr.22655"
                ]
            }
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Predictive value of sudden olfactory loss in the diagnosis of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Haehner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Draf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dr\u00e4ger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "De With",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Orl J Otorhinolaryngol Relat Spec",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1159/000509143"
                ]
            }
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Clinical diagnosis and current management strategies for olfactory dysfunction: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Whitcroft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "JAMA Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamaoto.2019.1728"
                ]
            }
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Self-reported mini olfactory questionnaire (Self-MOQ): a simple and useful measurement for the screening of olfactory dysfunction",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Zou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Linden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuevas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Metasch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Welge-L\u00fcssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00e4hner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/lary.28419"
                ]
            }
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Development of the university of Pennsylvania smell identification test: a standardized microencapsulated test of olfactory function",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Doty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Physiol Behav",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "489--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Validation of a self-administered olfactory and gustatory test for the remotely evaluation of COVID-19 patients in home quarantine",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vaira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Salzano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrocelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Deiana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Salzano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Riu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/hed.26228"
                ]
            }
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Remote psychophysical evaluation of olfactory and gustatory functions in early-stage coronavirus disease 2019 patients: the Bologna experience of 300 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrocelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruggiero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Baietti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Laryngol Otol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1017/S0022215120001358"
                ]
            }
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Prognosis of postviral olfactory loss: follow-up study for longer than one year",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Am J Rhinol Allergy",
            "volume": "28",
            "issn": "5",
            "pages": "419--422",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2500/ajra.2014.28.4102"
                ]
            }
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Recovery of olfactory function following closed head injury or infections of the upper respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Konstantinidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Frasnelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Landis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "265--269",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "S2k-Leitlinie der DGHNOKHC. Stand: 31.10.2016. AWMF online",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "H\u00fcttenbrink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Clinical characteristics of 138 hospitalized patients with 2019 novel Coronavirus infected pneumonia in",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "1061--1069",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Clinical characteristics of Coronavirus disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zyi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dsc",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Qiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "1708--1720",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "1055--1062",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Rhabdomyolysis as potential late complication associated with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3201/eid2607.200445"
                ]
            }
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Myositis as a manifestation of SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Beydon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chevalier",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamroun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Delettre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A-S",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Riviere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mariette",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/annrheumdis-2020-217573"
                ]
            }
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "SARS-CoV-2/COVID-19 und neuromuskul\u00e4re Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Schoser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "DGNeurologie",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1--10",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42451-020-00198-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Myasthenia Gravis associated with SARS-coV-2 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Resivo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Centonze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alesina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchese-Ragona",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.7326/L20-0845"
                ]
            }
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Guillain-Barr\u00e9 syndrome related to COVID-19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Beretta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Piatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Karantzoulis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Piatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Santoro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vigan\u00f2",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Giovannelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pirro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Montisano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Appollonio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrarese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurol Neuroimmunol Neuroinflamm",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1212/NXI.0000000000000741"
                ]
            }
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Guillain-Barr\u00e9 syndrome associated with SARS-coV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Toscano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmerini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravaglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Invernizzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cuzzoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Franciotta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Daturi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Postorino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavallini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Micieli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc2009191"
                ]
            }
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "COVID-19 presenting with ophthalmoparesis from cranial nerve palsy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dinkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kahan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bobker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wechsler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Harpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Greer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mints",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Salama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tsiouris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Leifer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1212/WNL.0000000000009700"
                ]
            }
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "ICU-acquired weakness, diaphragm dysfunction and long-term outcomes of critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Saccheri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Morawiec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Delemazure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dub\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Similowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Demoule",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ann Intensive Care",
            "volume": "10",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Metabolic aspects of muscle wasting during critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rjj",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Gassel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Baggerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mcg",
                    "middle": [],
                    "last": "Van De Poll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Curr Opin Clin Nutr Metab Care",
            "volume": "23",
            "issn": "2",
            "pages": "96--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Fiveyear impact of ICU-acquired neuromuscular complications: a prospective, observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Aerde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Meersseman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Debaveye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Casaer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruyninckx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wouters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gosselink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Berghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00134-020-05927-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Approach to critical illness polyneuropathy and myopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Goodfellow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Iyadurai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hilton-Jones",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Postgrad Med J",
            "volume": "84",
            "issn": "993",
            "pages": "354--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Functional outcome in patients with critical illness polyneuropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Schaaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Beelen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Vos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Disabil Rehabil",
            "volume": "26",
            "issn": "20",
            "pages": "1189--1197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Guidance for the management of myasthenia gravis (MG) and Lambert-Eaton myasthenic syndrome (LEMS) during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "International",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Covid-19 Working",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Muppidi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guidon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guptill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hehir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Howard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Illa",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Mantegazza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Murai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Utsugisawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Vissing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiendl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nowak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "FILNEMUS COVID-19 study group. Guidance for the care of neuromuscular patients during the COVID-19 pandemic outbreak from the French RERare Health Care for Neuromuscular Diseases Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sol\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Salort-Campana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Pereon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Stojkovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wahbi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cintas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Laforet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiffreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Desguerre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Pisella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Molon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Attarian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.neurol.2020.04.004"
                ]
            }
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Recommendations for critically ill patients with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kluge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Janssens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber-Carstens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Marx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Karagiannidis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Med Klin Intensivmed Notfmed",
            "volume": "115",
            "issn": "3",
            "pages": "175--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Sedierung und Delir-Management in der Intensivmedizin",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "S3-Leitlinie Analgesie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Acute Neurologic complications during extracorporeal membrane oxygenation: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tisljar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Marsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "46",
            "issn": "9",
            "pages": "1506--1513",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "SARS2-coV-2 and stroke in a New York Healthcare system",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yaghi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1161/STROKEAHA.120.030335"
                ]
            }
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Emergency neurological life support: airway, ventilation, and sedation",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajajee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Riggs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Seder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Neurocrit Care",
            "volume": "27",
            "issn": "1",
            "pages": "4--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "The effect of positive end-expiratory pressure on Intracranial pressure and cerebral hemodynamics",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Boone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jinadasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaefi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hanafy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Neurocrit Care",
            "volume": "26",
            "issn": "2",
            "pages": "174--181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Impact of altered airway pressure on Intracranial pressure, perfusion, and oxygenation: a narrative review",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Menon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kavanagh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "47",
            "issn": "2",
            "pages": "254--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "The International Multidisciplinary Consensus Conference on Multimodality Monitoring in Neurocritical Care: evidentiary tables: a statement for healthcare professionals from the Neurocritical Care Society and the European Society of Intensive Care Medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Menon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Citerio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Vespa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bader",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Brophy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "297--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Sonography of the optic nerve sheath diameter for detection of raised Intracranial pressure compared to computed tomography: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcisaac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Woo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Perry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Ultrasound Med",
            "volume": "34",
            "issn": "7",
            "pages": "1285--1294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Weiterf\u00fchrende Literatur",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Preserving access: a review of stroke thrombectomy during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leslie-Mazwi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fargen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levitt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "AJNR Am J Neuroradiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1136--1141",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3174/ajnr.A6606"
                ]
            }
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Venous and arterial thromboembolic complications in COVID-19 patients admitted to an academic hospital in",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lodigiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Iapichino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Carenzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Thromb Res",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.thromres.2020.04.024"
                ]
            }
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Miller fisher syndrome and polyneuritis cranialis in COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez-Ortiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigo-Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "San",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedro-Murillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bermejo-Guerrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordo-Ma\u00f1as",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Arag\u00f3n-G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Benito-Le\u00f3net",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1212/WNL.0000000000009619"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Leitlinie . . . . . . . . . . . . .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Die Symptome einer Enzephalopathie k\u00f6nnen sehr unterschiedlich sein. H\u00e4ufig sind darunter: -neuropsychologische Auff\u00e4lligkeiten (z. B. Wesens\u00e4nderung, Fehlverhalten) -Agitation und Delir -extrapyramidal-motorische Bewegungsst\u00f6rungen, Koordinationsst\u00f6rungen -qualitative und quantitative Bewusstseinsst\u00f6rungen -epileptische Anf\u00e4lle -fokalneurologische Defizite Bei Verdacht auf eine Enzephalopathie ist die folgende Zusatzdiagnostik indiziert: -Labordiagnostik (inkl. Elektrolyte, Nieren-und Leberwerte, BB, CRP, CK, NSE) -erweiterte Labordiagnostik (z. B. auf Hormone, Antik\u00f6rper, Zytokine) -CT oder besser MRT (mit Frage nach strukturellen L\u00e4sionen und Hirn\u00f6dem) -Lumbalpunktion und Liquoranalyse (zum Ausschluss Meningoenzephalitis) -EEG (zum Monitoring der diffusen Hirnfunktionsst\u00f6rung,",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": ", Beatmung, Aufwachreaktion, Delir, Status epilepticus, Neuromonitoring, Schlaganfall, intrazerebrale Blutung, intrakranielle Blutung Bei unklarer Bewusstseinsst\u00f6rung soll ein EEG durchgef\u00fchrt werden, um epilepsietypische Aktivit\u00e4t nachzuweisen und zu lokalisieren und um einen nichtkonvulsiven Status epilepticus nachzuweisen bzw. auszuschlie\u00dfen. Starke Zustimmung, 100 % -Bei der Ableitung von EEG sollte auf Hyperventilation m\u00f6g-Bei Verdacht auf eine zerebrale oder auch spinale Beteiligung durch COVID-19 sollten ein CT oder ein MRT durchgef\u00fchrt werden. Bei manchen Patienten, die aufgrund schweren intensivmedizinischen Verlaufs und/oder Analgosedierung nicht zuverl\u00e4ssig klinisch untersuchbar sind, kann dies auch prophylaktisch angezeigt sein (z. B. zerebrales CT vor ECMO). Starke Zustimmung, 100 % Hyperdensit\u00e4ten mit partieller Kontrastmittelaufnahme wie auch fl\u00e4chige bilaterale Marklagerhyperintensit\u00e4ten zu finden, wobei unauff\u00e4llige Befunde h\u00e4ufig sind. Elektroenzephalographisch werden generalisierte Ver\u00e4nderungen im Sinne einer Enzephalopathie beschrieben, aber auch fokale Herdbefunde bis hin zu epilepsietypischen Potenzialen k\u00f6nnen auftreten. Der Liquorzellbefund reicht von einem normwertigen Zellbefund bis hin zu einer lymphozyt\u00e4ren Pleozytose von teils >100 Zellen/\u03bcl. Eine Blut-Liquor-Schranken-St\u00f6rung kann ebenfalls vorliegen. Der direkte Erregernachweis mittels PCR gelingt in den wenigsten F\u00e4llen. Grunds\u00e4tzlich sollte immer eine Standarderregerdiagnostik, insbesondere auf Herpesviren, erfolgen. Dar\u00fcber hinaus ist eine Autoantik\u00f6rperdiagnostik aus Serum und Liquor zum Ausschluss einer Autoimmunenzephalitis sinnvoll. Therapie. Die bisherigen Therapieschemata sind nicht einheitlich. Bei Verdacht auf eine Enzephalitis durch Viren der Herpesgruppe sollte ohne zeitlichen Verzug ein Antiherpetikum (in der Regel Aciclovir) i.v. verabreicht werden. Ist auch eine bakterielle Genese differenzialdiagnostisch nicht sicher auszuschlie\u00dfen, sollten zun\u00e4chst zus\u00e4tzlich Antibiotika (z. B. Zephalosporine der Gruppe 3 plus Ampicillin) verabreicht werden. Bei negativer Erregerdiagnostik und Beschwerdepersistenz kann eine Hochdosistherapie mit Methylprednisolon (1 g/Tag) \u00fcber 3-5 Tage versucht werden. Es liegen auch Fallberichte f\u00fcr den anschlie\u00dfenden Einsatz von Plasmaaustauschverfahren vor, wobei in den entsprechenden F\u00e4llen zumindest liquordiagnostisch kein (infekti\u00f6s-)entz\u00fcndliches Muster zu erkennen war. gen ist von einer postinfekti\u00f6sen Genese auszugehen, wobei die Latenz zwischen Erstmanifestation von COVID-19 und dem Auftreten eines GBS sehr kurz zu sein scheint.Diagnostik. Die neurologischen Symptome treten meist in einer Zeitspanne von ca. 5-10 Tagen nach einer COVID-19-Diagnose auf, wobei sich auch Wochen nach durchgemachter Infektion ein GBS entwickeln kann. Aufgrund der Gefahr von kardiovaskul\u00e4ren Komplikationen, insbesondere einer respiratorischen Insuffizienz und von kardialen Arrhythmien, sollte eine rasche Diagnostik eingeleitet werden, um zeitnah die Akuttherapie und ggf. eine intensivmedizinische Betreuung zu initiieren.Das klinische Bild reicht von milden sensiblen Defiziten in Form von distal symmetrisch aufsteigenden Par-und Hyp\u00e4sthesien bis hin zu schweren Tetraparesen. Auch eine prim\u00e4re Hirnnervenbeteiligung in Form von bilateralen Fazialisparesen, Augenmuskelparesen oder einem Miller Fisher-Syndrom wurden berichtet. Nicht selten f\u00fchrt der rasch progrediente Verlauf zu einer respiratorischen Insuffizienz und sogar zum Versterben der Patienten. Bei bereits intensivmedizinisch betreuten Patienten sollte insbesondere beim Auftreten von o. g. Symptomen im Verlauf, speziell bei respiratorischer Verschlechterung, an ein postinfekti\u00f6ses GBS gedacht werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "AIE Autoimmunenzephalitis, GBS Guillain-Barr\u00e9-Syndrom, GKS Glukokortikosteroide, CIDP chronische inflammatorische demyelinisierende Polyneuropathie, IFN-\u03b2 Betainterferon, IIM idiopathisch inflammatorische Myopathie, IVIG intraven\u00f6se Immunglobuline, MG Myasthenia gravis, MS multiple Sklerose, NMOSD Neuromyelitis-optica-Spektrum-Erkrankung, PACNS prim\u00e4re Angiitis des zentralen Nervensystems, PPMS prim\u00e4r chronisch progrediente multiple Sklerose, RRMS schubf\u00f6rmig remittierende multiple Sklerose, SPMS sekund\u00e4r chronisch progrediente multiple Sklerose Tab. 1 enth\u00e4lt eine \u00dcbersicht \u00fcber die aktuell angewandten Immuntherapien bei neurologischen Krankheitsbildern und Empfehlungen in Zeiten der COVID-19-Pandemie und im Fall einer akuten COVID-19-Erkrankung.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "). In einer Serie aus Strasbourg berichteten Helms et al. bei 58 Patienten mit schweren Verl\u00e4ufen (ARDS und Intensivbehandlung) unterschiedliche ZNS-Manifestationen, gro\u00dfteils w\u00e4hrend der Unterbrechung einer Analgosedierung, wie Delir oder kortikale Dysfunktionen. Paraklinisch zeigten 8 dieser Patienten eine diffuse Hirnfunktionsst\u00f6rung im EEG, von 13 Patienten 11 Perfusionsst\u00f6rungen (3-mal mit akuter zerebraler Isch\u00e4mie) und 8 in der MRT ein leptomeningeales Enhancement. Die Liquoranalyse bei 7 Patienten war ohne Virusnachweis [41]. Die Autoren mutma\u00dften, dass die neurologischen Symptome Folgen einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Zytokinaussch\u00fcttung oder der Intensivtherapie sind. Ein Zytokinsturm mag auch dem eindrucksvollen Fallbericht einer COVID-19-assoziierten akuten h\u00e4morrhagisch-nekrotisierenden Enzephalopathie zugrunde gelegen habe, die Poyiadji et al. bei einer Ende 50-j\u00e4hrigen Patientin in Detroit gefunden hatten. Nach 3 Tagen Fieber, Husten und Verwirrtheit kam es zu einem schweren respiratorischen Versagen unter der Diagnose von COVID-19. Die CT zeigte bithalamische Hypodensit\u00e4ten, die MRT bilaterale mesiotemporale und ausgepr\u00e4gte thalamische Hyperintensit\u00e4ten in der FLAIR-Wichtung, thalamische H\u00e4morrhagien in der Suszeptibilit\u00e4tswichtung sowie ein Ring-Enhancement nach KM-Gabe. Eine Behandlung mit IVIG wurde initiiert, der weitere Verlauf ist unbekannt",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Liquoranalyse, sodass das Vorliegen einer akuten Virusenzephalitis nicht sicher beurteilt werden kann[39,40,48]. Die Fallserie (58 Patienten) von Helms et al. beinhaltete unter 7 lumbalpunktierten Patienten einen Patienten mit erh\u00f6htem Liquorprotein und intrathekaler IgG-Produktion, sodass hier m\u00f6glicherweise eine Enzephalitis vorlag[40].Der Beweis des direkten Befalls des zentralen Nervensystems wurde wohl erstmalig bei einem japanischen Patienten mit Meningoenzephalitis gef\u00fchrt, bei dem nach einem fieberhaften Verlauf mit starker M\u00fcdigkeit \u00fcber wenige Tage epileptische Anf\u00e4lle aufgetreten waren. Der Patient entwickelte im Verlauf eine schwere Pneumonie. Die Liquoranalyse zeigte 12 mono-/polynukle\u00e4re Zellen/\u03bcl und erbrachte den Nachweis von SARS-CoV-2, w\u00e4hrend ein Rachenabstrich negativ ausgefallen war. In der MRT boten sich DWI-Hyperintensit\u00e4ten der Ventrikelwand, FLAIR-Hyperintensit\u00e4ten mesiotemporal und hippocampal. Der Patient wurde neben der pulmonal dominierten Intensivtherapie hinsichtlich seiner Enzephalitis unter anderem mit Aciclovir, sp\u00e4ter Favipiravir und Steroiden sowie dem Antikonvulsivum Levetiracetam behandelt. Der Ausgang der Behandlung bleibt unklar[49]. Ein weiterer Fall mit Meningoenzephalitis und Virusnachweis im Liquor soll im Ditan Hospital Beijing, China, gelungen sein, wurde aber nicht \u00fcber Peer-Review ver\u00f6ffentlicht. Der Fall eines 40-j\u00e4hrigen Patienten mit Fieber, Synkope und anschlie\u00dfenden enzephalitischen Symptomen zeigte nach nasopharyngealem positivem SARS-CoV-2-Test zun\u00e4chst einen negativen und sp\u00e4ter einen positiven Virusnachweis im Liquor. Unter Hydroxychloroquin besserten sich die Symptome, sodass er nach 12 Tagen neurologisch unauff\u00e4llig war[50]. Am Mt Sinai Hospital New York erfolgte der autoptische Nachweis von SARS-CoV-2 im Frontallappen einer 74-j\u00e4hrigen Parkinson-Patientin, die mit Zunahme von Tremor und Gangst\u00f6rung, Fieber sowie Verwirrtheit vorgestellt wurde und bei COVID-19-Diagnose innerhalb von 11 Tagen nach schwerem respiratorischem Verlauf verstorben war. Die neuropathologische Aufarbeitung zeigte nicht nur Viruspartikel in den Vakuolen von Neuronen, sondern auch Vesikel mit Virusmaterial in benachbarten Endothelzellen als m\u00f6glichen Hinweis auf eine h\u00e4matogene Einwanderung[51]. Weitere neuropathologische Detektionen von SARS-CoV-2 in den Gehirnen verstorbener COVID-19-Patienten (8 von 22) wurden in einer Hamburger Serie berichtet[52]. Der k\u00fcrzliche MRT-Fallbericht einer Patientin mit positivem nasopharyngealem SARS-CoV-2-Nachweis und Anosmie zeigte transiente Signalauff\u00e4lligkeiten im Bulbus olfactorius und Gyrus rectus als starken paraklinischen Hinweis auf eine transnasale Neuroinvasion[53].Ohne zentralen Virusnachweis, aber doch mit Zeichen einer Enzephalitis waren 2 F\u00e4lle aus Lausanne: Eine 64-j\u00e4hrige, im Verlauf COVID-19-diagnostizierte Patientin entwickelte nach 5 Tagen mit grippalen Symptomen akut psychotische Symptome und tonisch-klonische Anf\u00e4lle bis hin zum nichtkonvulsiven Status epilepticus. Klinisch standen im Weiteren Desorientiertheit, Perseverationen und Wahn im Vordergrund. Eine 67j\u00e4hrige Patientin hatte schon seit 17 Tagen COVID-19, als sie starken Kopfschmerz entwickelte, danach eine Bewusstseinstr\u00fcbung und Verwirrtheit, Perseverationen, Aggressivit\u00e4t, Hemianopsie und sensiblen Hemineglekt. In beiden F\u00e4llen war das MRT normal; der Liquor blieb ohne Virusnachweis, zeigte aber eine lymphozyt\u00e4re Zellzahlerh\u00f6hung von 17 bzw. 26/\u03bcl und ein erh\u00f6htes Gesamteiwei\u00df, also Befunde einer Enzephalitis. Beide Patientinnen erholten sich unter supportiver konservativer Therapie",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Fallserien aus Wuhan, China. Die Rate zerebrovaskul\u00e4rer Ereignisse war dabei h\u00f6her bei Patienten mit schweren respiratorischen Verl\u00e4ufen, und Patienten mit zerebrovaskul\u00e4ren Ereignissen wiesen h\u00e4ufig klassische vaskul\u00e4re Risikofaktoren auf, wobei auch eine erh\u00f6hte Rate kryptogener Schlaganf\u00e4lle berichtet ist. In einer retrospektiven Kohortenstudie an 2 New Yorker Krankenh\u00e4usern kamen die Autoren zu dem Schluss, dass Patienten mit SARS-CoV-2-Infektion ein h\u00f6heres Risiko f\u00fcr das Auftreten eines akuten, isch\u00e4mischen Schlaganfalls haben als Patienten mit Influenzainfektion[60]. Eine weitere Analyse zeigte eine Rate von 32/3556 (0,9 %) bildgebend nachgewiesenen Schlaganf\u00e4llen bei hospitalisierten SARS-CoV-2-Infizierten. Schlaganfallsymptome waren aber nur bei 14/3556 (0,4 %) der initiale Aufnahmegrund gewesen[61].Insgesamt scheinen die Schlaganfallraten in diesen Fallserien damit in einem Bereich zu liegen, welcher f\u00fcr Patienten mit schweren Infektionserkrankungen nicht ungew\u00f6hnlich ist.Ein Hinweis auf ein spezifisch erh\u00f6htes Schlaganfallrisiko bei Infektion mit SARS-CoV-2 ergibt sich aus diesen Zahlen daher aktuell nicht. Denkbar ist eine solche Assoziation allerdings, und als m\u00f6gliche Ursache werden eine Aktivierung des Gerinnungssystems, eine disseminierte intravasale Gerinnung sowie vaskul\u00e4re Komplikationen als Ausdruck schwerer sonstiger Organsch\u00e4den diskutiert, wie sie auch bei anderen schweren Virusinfektionen bekannt sind. In der Studie aus Wuhan wiesen die Patienten mit schweren respiratorischen Verl\u00e4ufen insgesamt h\u00f6here D-Dimer-Spiegel auf, welche eine m\u00f6gliche Verbindung zur erh\u00f6hten Schlaganfallrate bei diesen Patienten darstellen. Die h\u00f6here Schlaganfallrate bei schwerer betroffenen Patienten k\u00f6nnte allerdings auch einem Selektionsbias geschuldet sein, da es v. a. multimorbide Patienten mit kardiovaskul\u00e4ren Risikofaktoren sind, die schwere Verl\u00e4ufe von COVID-19 zeigen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "entsprechende Leitlinie zur Diagnostik bei zerebrovaskul\u00e4ren Erkrankungen (Diagnostik akuter zerebrovaskul\u00e4rer Erkrankungen, AWMF-Registernummer 030/117) hat ihre G\u00fcltigkeit auch f\u00fcr Patienten mit COVID-19-Infektion (u. a. zerebrale Bildgebung, Neurosonographie, kardiale Diagnostik, EKG inkl. Langzeit-EKG-Monitoring). Um die Ansteckungsgefahr f\u00fcr das versorgende Personal zu begrenzen, sollte die Personalfluktuation begrenzt werden (z. B. ein festes Stroke-COVID-Team). Hygienestandards sollten eine angemessene Schutzkleidung beinhalten. Patienten mit CO-VID-19 k\u00f6nnen, sofern dies toleriert wird, eine Mund-Nase-Bedeckung tragen. Um die \u00dcbertragung auf andere Patienten noch besser zu verhindern, sollten sie isoliert werden. Es k\u00f6n-Leitlinie . . . . . . . . . . . . . nen Stationsbereiche f\u00fcr Patienten mit zerebrovaskul\u00e4rer Erkrankung und COVID-19 ausgewiesen und f\u00fcr diese Patienten reserviert werden. Patienten mit zerebrovaskul\u00e4ren Erkrankungen ohne (bekannte) COVID-19-Infektion sollten auf SARS-CoV-2 gescreent werden, um eine Infektion fr\u00fchzeitig zu erkennen und Isolationsma\u00dfnahmen ergreifen zu k\u00f6nnen. Der Einsatz von Telemedizin kann das Infektionsrisiko durch Reduktion von Transporten verringern. Die Leitlinie der DGN zur Akuttherapie von Patienten mit akutem isch\u00e4mischem Schlaganfall hat auch bei Patienten mit SARS-CoV-2-Infektion G\u00fcltigkeit (Akuttherapie des isch\u00e4mischen Schlaganfalls -Rekanalisierende Therapie [Erg\u00e4nzung 2015], AWMF-Registernummer 030/140). Patienten sollen eine Akutbehandlung mit intraven\u00f6ser Thrombolyse oder Thrombektomie erhalten, sofern diese indiziert ist.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Die Versorgungkoordination erfolgt wie beim ersten Anfall oder Status epilepticus (SE). Die Erstversorgung erfolgt durch den Rettungsassistenten oder Notarzt, die weitere station\u00e4re Versorgung in einer neurologischen oder zentralen Notaufnahme durch den zust\u00e4ndigen neurologischen \u00e4rztlichen Dienst (\u00c4D). Bei V. a. COVID-19-Infektion werden betroffene Patienten in der Regel r\u00e4umlich isoliert und durch den zust\u00e4ndigen Leitlinie . . . . . . . . . . . . . Relevante weitere Links -https://www.lice.it/pdf/Antiepileptic_drugs_interactions_in_ COVID-19.pdf -www.ilae.org/patient-care/covid-19-and-epilepsy -www.aesnet.org/about_aes/position_statements/covid-19 -www.covid19-druginteractions.org oder hinzugezogenen neurologischen \u00c4D versorgt bzw. in einem multidisziplin\u00e4ren Behandlungsteam mitversorgt.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Riecheindr\u00fccke sind komplex, weil durch das Ansprechen verschiedener Rezeptoren eine Vielzahl unterschiedlicher Erregungsmuster im Bulbus olfactorius entsteht, die die Qualit\u00e4t von D\u00fcften kodieren. Riecheindr\u00fccke entstehen, indem Ger\u00fcche entweder beim Schn\u00fcffeln von au\u00dfen zur Riechschleimhaut gelangen oder beim Essen und Trinken \u00fcber den Rachen (retronasal). Hierdurch kann die Diskriminierung von St\u00f6rungen des Riechens bzw. Schmeckens unscharf und schwierig sein. Wichtige Ursachen einer Riechst\u00f6rung sind entz\u00fcndliche Erkrankungen der Nase wie die chronische Rhinosinusitis, neurodegenerative Erkrankungen, insbesondere M. Parkinson und Demenzen, sowie frontoorbitale Sch\u00e4del-Hirn-Verletzungen. Riechst\u00f6rungen in der Folge viraler (grippaler) Infekte der oberen Atemwege sind als postinfekti\u00f6se Anosmien seit Langem bekannt",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "mit pl\u00f6tzlichem Beginn. 83 % der Patienten mit Anosmie gaben auch eine Ageusie an[106]. Ab Anfang April folgte eine Vielzahl von Berichten \u00fcber Riech-und Schmeckst\u00f6rungen bei COVID-19 (Tab. 1 aus [107]). Die Arbeiten sind ausgesprochen heterogen, in der Pandemie wurden z. T. noch vorl\u00e4ufige und widerspr\u00fcchliche Daten sehr rasch publiziert. Auch wenn Details daher nicht als abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt angesehen werden k\u00f6nnen, zeichnen sich einige wesentliche Punkte aktuell ab: -Riech-und Schmeckst\u00f6rungen bei COVID-19 kommen insbesondere bei leichteren Verlaufsformen vor; h\u00e4ufiger bei vormals Gesunden, bei jungen Menschen; bei Frauen h\u00e4ufiger als bei M\u00e4nnern. -Riech-und Schmeckst\u00f6rungen k\u00f6nnen erstes (und seltener einziges) Symptom einer COVID-19-Erkrankung sein. -Ob eine pathophysiologisch eigenst\u00e4ndige gustatorische St\u00f6rung zus\u00e4tzlich zu einer Riechst\u00f6rung oder sogar unabh\u00e4ngig davon auftreten kann, ist noch strittig. Einige Autoren vertreten die Ansicht, dass es sich vielmehr um den subjektiven Eindruck einer (zus\u00e4tzlichen) Schmeckst\u00f6rung handeln d\u00fcrfte, da bei einer Anosmie neben dem Riechen durch Schn\u00fcffeln auch die retronasale Olfaktion bei der Nahrungsaufnahme beeintr\u00e4chtigt bzw. ausgefallen ist [108]. -Riechst\u00f6rungen bei COVID-19 sind h\u00e4ufig nicht mit Symptomen einer Rhinitis (Schnupfen, Niesen, Rhinorrh\u00f6, Kongestion, Obstruktion) vergesellschaftet und unterscheiden sich insofern ph\u00e4nomenologisch und wom\u00f6glich auch pathophysiologisch von anderen postviralen Riechst\u00f6rungen. -Riechst\u00f6rungen bei COVID-19 sind h\u00e4ufig deutlich ausgepr\u00e4gt. Parosmien k\u00f6nnen initial bzw. im Krankheitsverlauf und der Regenerationsphase vorkommen; Phantosmien sind seltener.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "ist die psychophysische Testung, bei der f\u00fcr die Riechfunktion getestet werden: Riechschwelle (z. B. mit Rosenduftverd\u00fcnnungsreihe), Geruchsdiskrimination und Riechstoffidentifikation (z. B. mit Sniffin' Sticks). F\u00fcr das Geschmacksempfinden werden die Qualit\u00e4ten s\u00fc\u00df, sauer, salzig, bitter getestet. Einschl\u00e4gige Untersuchungen hierzu sind in Tab. 3 aus [107] zusammengestellt.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Zwischenzeitlich mehren sich Berichte, die entweder eine Schleimhautschwellung mit Sekret in der Olfaktoriusrinne (cCT, cMRT) oder Signalver\u00e4nderungen in Bulbus und/oder N. olfactorius (MRT) nachweisen. In Einzelf\u00e4llen wurden auch Ver\u00e4nderungen im orbitofrontalen Kortex beschrieben (Tab. 4 aus [107]). Die Relevanz dieser Befunde kann derzeit noch nicht abschlie\u00dfend bewertet werden. Der Verlauf von Riech-und Schmeckst\u00f6rungen bei COVID-19 wird als generell g\u00fcnstig angesehen: Ein Gro\u00dfteil der Patienten berichtet eine vollst\u00e4ndige bzw. weitgehende Besserung binnen 2-3 Wochen. In ca. 10-20 % der F\u00e4lle bleiben relevante Einschr\u00e4nkungen zur\u00fcck (Tab. 2 aus [107]). Damit ist die Prognose wahrscheinlich g\u00fcnstiger als bei postviralen Riechst\u00f6rungen anderer \u00c4tiologie. Eine Umfrage beschrieb bei 80 % der Patienten nach einer postviralen Riechst\u00f6rung (ohne weitere Differenzierung der \u00c4tiologie) eine gute Besserung innerhalb 1 Jahres [116]; andere Studien, in denen das Riechverm\u00f6gen gemessen wurde, berichteten \u00fcber eine Besserung im etwa gleichen Zeitraum bei postviralen Riechst\u00f6rungen von ca. 30 % [117]. Sofern eine Riechst\u00f6rung im Rahmen einer COVID-19-Erkrankung sich nicht binnen 4 Wochen wieder weitgehend zur\u00fcckgebildet hat, sollten eine neurologische und HNO-\u00e4rztliche Vorstellung erfolgen, mit Anamnese (u. a. auch hinsichtlich konkurrierender/alternativer Ursachen) und Untersuchung, i. d. R. nach negativem Rachenabstrich. In diesem Rahmen erfolgen eine psychophysische Riech-und Schmecktestung, erg\u00e4nzt durch Labordiagnostik, Bildgebung und Endoskopie. Sofern eine Riechst\u00f6rung l\u00e4nger anh\u00e4lt, kann eine Therapie mit konsequentem, strukturiertem \"Riechtraining\" versucht werden. Klassischerweise werden hierzu eingesetzt: Rose, Zitrone, Eukalyptus, Gew\u00fcrznelke [118]. Siehe auch gesonderte Online-Tabellen \"St\u00f6rungen der Chemosensorik bei COVID-19\" [107]. Bearbeitet von Benedikt Schoser, M\u00fcnchen Definition und Klassifikation 2 unterschiedliche Problembereiche m\u00fcssen differenziert werden: -die Manifestation einer SARS-CoV-2-Infektion/COVID-19-Erkrankung am peripheren Nervensystem oder der Muskulatur und -die sekund\u00e4re Verschlechterung einer pr\u00e4existenten neuromuskul\u00e4ren Erkrankung durch eine SARS-CoV-2-Infektion/ COVID-19-Erkrankung. Myalgien, Fatigue und HyperCK\u00e4mie stellen als Trias die h\u00e4ufigste Form (40-70 %) einer Skelettmuskelaffektion in COVID-19-Kohorten dar [39, 119-122]. Eine Rhabdomyolyse war bei 0,2 % und erh\u00f6hte CK-Werte waren bei 13,7 % der 1099 CO-VID-19-Patienten nachweisbar [120, 123]. Bei bis zu 30 % der Erkrankten findet sich die CK-Erh\u00f6hung im Median bereits nach 1-2 Tagen [39, 119-122]. Nur ein Fallbericht zum Auftreten einer m\u00f6glichen Prim\u00e4rmanifestation als Myositis im Rahmen einer SARS-CoV-2-Infektion ist publiziert",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}