{
    "paper_id": "0a8b032ceb0460d9d4c2cc4dc49998730bd96d96",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Barry",
                "middle": [],
                "last": "Ibrahima",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sory",
                "middle": [],
                "last": "Bald\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "El",
                "middle": [],
                "last": "Hadj",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Yaya",
                "middle": [],
                "last": "B\u00e9avogui",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mariam",
                "middle": [],
                "last": "Camara",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Abdoulaye",
                "middle": [],
                "last": "Samoura",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Aly",
                "middle": [],
                "last": "Ko\u00efvogui",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Kokoulo",
                "middle": [],
                "last": "Ko\u00efvogui",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Diarra",
                "middle": [],
                "last": "Soumaoro",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Morlaye",
                "middle": [],
                "last": "Sow",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Aminata",
                "middle": [],
                "last": "Kourouma",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Moussa",
                "middle": [],
                "last": "Bah",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mamadou",
                "middle": [],
                "last": "Bassirou",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Bald\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Mamadou",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Aliou",
                "middle": [],
                "last": "Sylla",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ibrahima",
                "middle": [],
                "last": "Sory Kon\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alpha",
                "middle": [],
                "last": "Diakit\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Souleymane",
                "middle": [],
                "last": "Sylla",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Djibril",
                "middle": [],
                "last": "Bald\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mamadou",
                "middle": [],
                "last": "Dadhi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Cond\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Mamadi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sory",
                "middle": [],
                "last": "Bi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Yaya",
                "middle": [],
                "last": "Beh",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mariam",
                "middle": [
                    "B"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Abdoulaye",
                "middle": [
                    "C"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Aly",
                "middle": [
                    "S"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Kokoulo",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Diarra",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Morlaye",
                "middle": [
                    "S"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Aminata",
                "middle": [
                    "S"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Moussa",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Bassirou",
                "middle": [],
                "last": "Bm",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Aliou",
                "middle": [],
                "last": "Bm",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sory",
                "middle": [],
                "last": "Si",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alpha",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Titre/Auteurs/Coordonn\u00e9es Titre : Impact de la pand\u00e9mie de COVID-19 sur les activit\u00e9s du service de cardiologie de l'h\u00f4pital national Ignace Deen du CHU de Conakry. Auteurs : Barry Ibrahima Sory 1& (issobarry@yahoo.fr), Bald\u00e9 El Hadj Yaya 1 (yaya_balde@yahoo.fr), B\u00e9avogui Mariam 1 (beavoguimariama7@gmail.com), Camara Abdoulaye 1 (mariboudou@gmail.com), Samoura Aly 1 (samouraaly01@gmail.com), Ko\u00efvogui Kokoulo 1 (koklokoivogui@gmail.com) , Ko\u00efvogui Diarra 1 (koivoguidiara@gmail.com), Soumaoro Morlaye 1 (soumed555@gmail.com), Sow Aminata 1 (rabiatoudioulde121@gmail.com), Kourouma Moussa 1 (doumbouyamoussa2550@gmail.com), Bah Mamadou Bassirou 1 (bachirov80@yahoo.fr), Bald\u00e9 Mamadou Aliou 1 (baldealiou800@gmail.com) , Sylla Ibrahima Sory 1 (ibsosyl@yahoo.fr), Kon\u00e9 Alpha 1 (alafekone@gmail.com), Diakit\u00e9 Souleymane 1 La nouvelle pand\u00e9mie de coronavirus (COVID-19) est la principale crise sanitaire mondiale de notre \u00e9poque et la plus grande menace \u00e0 laquelle nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s au cours de ce si\u00e8cle. Selon l'agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire (ANSS) qui est l'organe national charg\u00e9 de la gestion des \u00e9pid\u00e9mies et des pand\u00e9mies, 1927 cas de COVID 19 ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s, 11 dec\u00e8s avec plus de 4000 sujets contacts. L'objectif de cette \u00e9tude \u00e9tait d'\u00e9valuer l'impact de la pand\u00e9mie de COVID-19 sur les activit\u00e9s du service de cardiologie de l'h\u00f4pital national Ignace Deen du CHU de Conakry. Il s'agissait d'une \u00e9tude r\u00e9trospective descriptive allant de Janvier 2020 et Avril 2020, portant sur les activit\u00e9s de consultation et d'hospitalisation dans le service de cardiologie de l'h\u00f4pital national Ignace Deen du CHU de Conakry. L'\u00e9tude a consist\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer l'impact de la pand\u00e9mie sur l'utilisation du service par les patients durant les premi\u00e8res semaines de la pand\u00e9mie. Nous avons recens\u00e9 la fr\u00e9quence des consultations et des hospitalisations du mois de Mars au mois d'Avril 2020, que nous avons compar\u00e9 \u00e0 la fr\u00e9quence des consultations et des hospitalisation des mois de Janvier et F\u00e9vrier 2020. Durant cette \u00e9tude allant de Mars \u00e0 Avril 2020,nous avons recens\u00e9 130 patients en consultation contre 450 patients pour les deux mois pr\u00e9c\u00e9dant la d\u00e9claration officielle de la pand\u00e9mie en Guin\u00e9e soit une baisse de 71,1% (320 patients). La m\u00eame remarque a \u00e9t\u00e9 faite en hospitalisation avec une baisse de 75% (35 patients contre 140 pour les deux mois pr\u00e9c\u00e9dents la pand\u00e9mie). En ce d\u00e9but de pand\u00e9mie de covid-19 en Guin\u00e9e, force est de constater une baisse rapide et significative de l'utilisation effective du service de cardiologie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 819,
                    "end": 820,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Mots cl\u00e9s : Impact, Covid-19, activites, cardiologie, Ignace Deen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "The new coronavirus pandemic (COVID-19) is the main global health crisis of our time and the greatest threat we have faced in this century. According to the National Health Security Agency (ANSS), which is the national body responsible for managing epidemics and pandemics, 1,927 cases of COVID-19 were confirmed, 11 deaths with more than 4,000 contact subjects. The objective of this study was to assess the impact of the COVID-19 pandemic on the activities of the cardiology department of the Ignace Deen National Hospital at the Conakry University Hospital. This was a descriptive retrospective study from January 2020 and April 2020, focusing on consultation and hospitalization activities in the cardiology department of Ignace Deen National Hospital at Conakry University Hospital. The study consisted of assessing the impact of the pandemic on patient use of the service during the first weeks of the pandemic. We recorded the frequency of consultations and hospitalizations from March to April 2020, which we compared to the frequency of consultations and hospitalizations in January and February 2020.During this study from March to April 2020, we identified 130 patients in consultation against 450 patients for the two months preceding the official Introduction La nouvelle pand\u00e9mie de coronavirus (COVID-19) est la principale crise sanitaire mondiale de notre \u00e9poque et la plus grande menace \u00e0 laquelle nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s au cours de ce si\u00e8cle. En tant que virus hautement contagieux, l'infection est apparue en Chine en janvier 2020 [1] [ 3] . L'infection \u00e0 COVID-19 peut compliquer les sympt\u00f4mes cliniques avec un risque plus \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9tresse respiratoire [ 4] , et cette situation pourrait \u00eatre encore plus critique en fonction de facteurs de comorbidit\u00e9 tels que l'\u00e2ge, les maladies cardiovasculaires, h\u00e9patiques et r\u00e9nales [ 5 ] . Le d\u00e9but de la pand\u00e9mie de COVID-19 a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9clar\u00e9e en Guin\u00e9e le 12 Mars 2020. Selon l'agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire (ANSS) qui est l' organe national charg\u00e9 de la gestion des \u00e9pid\u00e9mies et des pand\u00e9mies, 1163 cas de COVID 19 ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s, 7dec\u00e8s avec plus de 3000 sujets contacts [6] . Les patients atteints de maladies cardiovasculaires semblent pr\u00e9senter un risque accru de d\u00e9velopper une forme plus s\u00e9v\u00e8re en cas d'infection au SARS COV-2 [7, 8] . Bien que les manifestations cliniques de COVID-19 soient domin\u00e9es par des sympt\u00f4mes respiratoires, certains patients peuvent \u00e9galement pr\u00e9senter des complications cardiovasculaires [7] . L'objectif de cette \u00e9tude \u00e9tait d'\u00e9valuer l'impact de la pand\u00e9miede COVID-19 sur les activit\u00e9sdu service de cardiologie de l'h\u00f4pital national Ignace Deen du CHU de Conakry. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1553,
                    "end": 1556,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1557,
                    "end": 1561,
                    "text": "[ 3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1678,
                    "end": 1682,
                    "text": "[ 4]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1848,
                    "end": 1853,
                    "text": "[ 5 ]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2167,
                    "end": 2170,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2329,
                    "end": 2332,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2333,
                    "end": 2335,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 2519,
                    "end": 2522,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Entre Mars et Avril 2020, nous avons recens\u00e9 130 patients en consultation externe contre 450 patients pour les deux mois qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le d\u00e9but de la pand\u00e9mie en Guin\u00e9e (Janvier \u00e0 F\u00e9vrier 2020), soit une baisse de 71,1 % (320 patients). Le m\u00eame constat a \u00e9t\u00e9 fait en hospitalisation avec une baisse de 75 % (35 patients contre 140 pour les deux mois pr\u00e9c\u00e9dents). Sept (7) personnels soignants dont 03 m\u00e9decins en cours de sp\u00e9cialisation en cardiologie ont \u00e9t\u00e9 en contact avec un cas confirm\u00e9 de Covid-19 qui a \u00e9t\u00e9 vu pendant 03 jours en constatation externe dans le service. Les sept (07) personnels soignants ont \u00e9t\u00e9 mis en confinement en famille avant d'\u00eatre test\u00e9s n\u00e9gatifs au covid-19 trois jours apr\u00e8s. Nous avons re\u00e7u en hospitalisation 01 cas d'embolie pulmonaire confirm\u00e9e qui \u00e9tait suspect de Covid-19. Ce cas a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 n\u00e9gatif \u00e0 la covid-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Nous avons constat\u00e9 une pr\u00e9dominance f\u00e9minine en consultation externe soit 65% contre 35% pour le genre masculin avec un sex ratio H/F de 0,54. Egalement cette pr\u00e9dominance f\u00e9minine a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e en hospitalisation avec 69% contre 31% soit un ratio H/F de 0,45.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "La tranche d'\u00e2ge la plus repr\u00e9sent\u00e9e pour la consultation externe et l'hospitalisation avant et apr\u00e8s la Covid-19 \u00e9tait celle de 50 59ans. Nous avons constat\u00e9 une pr\u00e9dominance f\u00e9minine en consultation soit 65% contre 35% pour le genre masculin avec un sex ratio H/F de 0,54. Egalement cette pr\u00e9dominance f\u00e9minine a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e en hospitalisation avec 69% contre 31% soit un sex ratio H/F de 0,45. Cette pr\u00e9dominance f\u00e9minine se justifierait par le fait que le genre f\u00e9minin est plus sensible aux probl\u00e8mes de sant\u00e9 d\u00e9clenchant ou aggravant leur cardiopathie selon nos propres constatations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Plus de la moiti\u00e9 des patients consultait pour une HTA soit 46,2% suivie des CMD avec 25,4%. Au compte des hospitalisations, les syndromes coronariens aigus arrivaient au premier plan avec 25,7% suivis des urgences hypertensives soit 22,9%. Dans un contexte de psychose g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, le stress est un facteur pr\u00e9pond\u00e9rant dans le d\u00e9clenchement des maladies cardiovasculaires. En Chine, 10,5% des patients atteints du covid-19 \u00e9taient porteurs de cardiopathies [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 459,
                    "end": 463,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "En ce d\u00e9but de pand\u00e9mie de covid-19 en Guin\u00e9e, force est de constater une baisse rapide et significativede l'utilisation effective du service de cardiologie. Un accent particulier doit \u00eatre mis sur la sensibilisation des populations de continuer \u00e0 fr\u00e9quenter notre service qui est un service de r\u00e9f\u00e9rence nationale en mati\u00e8re de prise en charge des maladies cardiovasculaires, devant la n\u00e9cessit\u00e9 d'un suivi r\u00e9gulier de la plus part des maladies cardiovasculaires qui sont des maladies chroniques et des comorbidit\u00e9s redoutables pour la covid-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs ne d\u00e9clarent aucun conflit d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Le nouveau coronavirus originaire de Wuhan en Chine: d\u00e9fis pour la gouvernance mondiale de la sant\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Gostin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "8",
            "pages": "709--710",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Cancer patients in SARS-CoV-2 infection: a nationwide analysis in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Oncol",
            "volume": "21",
            "issn": "3",
            "pages": "335--337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "R\u00e9sultats des transplantations de cellules souches souffrant d'insuffisance respiratoire aigu\u00eb n\u00e9cessitant une ventilation m\u00e9canique aux \u00c9tats-Unis. Une greffe de moelle osseuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Allareddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rampa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nalliah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Allareddy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1278--1286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "\u00c9volution clinique et facteurs de risque de mortalit\u00e9 des adultes chez les patients atteints de COVID-19 \u00e0 Wuhan en Chine: une \u00e9tude de cohorte r\u00e9trospective",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ronghui",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancette",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "1054--1062",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Agence national de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire en Guin\u00e9e",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Clinical course and riskfactors for mortality of adultinpatientswith COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet Lond Engl",
            "volume": "11",
            "issn": "2020",
            "pages": "30566--30569",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Are patients with hypertension and diabetes mellitus at increased risk for COVID-19 infection?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Karakiulakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "",
            "issn": "20",
            "pages": "30116--30124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Aspects \u00e9pid\u00e9miologiques de la maladie \u00e0 virus Ebola en Guin\u00e9e",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Migliani \u00b7 S. Ke\u00efta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00b7 B",
                    "middle": [],
                    "last": "Diallo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00b7",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mesfin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00b7 W",
                    "middle": [],
                    "last": "Perea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00b7 B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00b7 G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Bull. Soc. Pathol. Exot",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "218--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The Epidemiological Characteristics of an Outbreak of 2019 Novel Coronavirus Disease (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cdc",
                    "middle": [],
                    "last": "China",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Weekly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Il s'agissait d'une \u00e9tude r\u00e9trospective descriptive allant de Janvier 2020 et Avril 2020, portant sur les activit\u00e9s de consultation et d'hospitalisation dans le service de cardiologie de l'h\u00f4pital national Ignace Deen du CHU de Conakry. L'\u00e9tude a consist\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer l'impact dela pand\u00e9mie sur l'utilisation du service par les patients durant les premi\u00e8res semaines de la pand\u00e9mie. Nous avons recens\u00e9 la fr\u00e9quence des consultations et des hospitalisations du mois de Mars au mois d'Avril 2020, que nous avons compar\u00e9 \u00e0 la fr\u00e9quence des consultations et des hospitalisations des mois de Janvier et F\u00e9vrier 2020. Nous avons \u00e9galement recens\u00e9 le nombre de cas suspects de Covid-19, le nombre de contact au sein du personnel soignants du serviceet le nombre de cas confirm\u00e9s au service de cardiologie de l'h\u00f4pital national Ignace Deen du CHU de Conakry . Ainsi les param\u00e8tres \u00e9tudi\u00e9s \u00e9taient : l'\u00e2ge, le sexe et le diagnostic retenu apr\u00e8s la consultation et/ou l'hospitalisation. La saisie et l'analyse des donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 faites par Microsoft Word 2007, Excel 2007 et Epi info 7.0.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Durant cette \u00e9tude allant de Mars \u00e0 Avril 2020, nous avons recens\u00e9 130 patients en consultation contre 450 patients pour les deux mois pr\u00e9c\u00e9dant (janvier et f\u00e9vrier 2020) la d\u00e9claration officielle du d\u00e9but de la pand\u00e9mie en Guin\u00e9e soit une baisse de 71,1 % (320 patients). La m\u00eame remarque a \u00e9t\u00e9 faite en hospitalisation avec une baisse de 75 % (35 patients contre 140 pour les deux mois pr\u00e9c\u00e9dents la pand\u00e9mie). Cette baisse s'expliquerait d'une part par l'angoisse croissante des populationsd'\u00eatre infect\u00e9 parle SARS COV-2 en fr\u00e9quentant les structures sanitaires et d'autre part par le triste souvenir la maladie \u00e0 virus Ebola que la Guin\u00e9e a connue de 2014 \u00e0 2016 et qui avait fait plus de 2000 morts [9] au sein des populations dont des dizaines de morts parmi le personnel soignant. A ceux-ci s'ajoutent les mesures gouvernementales restrictives entra\u00eenent de nombreux obstacles et difficult\u00e9s pour les citoyens \u00e0 utiliser les services de sant\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "(diakit\u00e9souleymane49@yahoo.fr\u00e0), Sylla Djibril 1 (docdjibril@gmail.com), Bald\u00e9 Mamadou Dadhi 1 (profdadhi@gmail.com), Cond\u00e9 Mamadi 1 (profmamadiconde54@gmail.com) Affiliation : 1-Service de cardiologie Ignace Deen, CHU de Conakry, R\u00e9publique de Guin\u00e9e & Auteur correspondant : Barry Ibrahima Sory, m\u00e9decin cardiologue, Ma\u00eetre-Assistant du CAMES, mail : issobarry@yahoo.fr/, Tel : 621953434 R\u00e9sum\u00e9",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "et s'est rapidement propag\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale; les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es \u00e9tant les \u00c9tats-Unis, l'Europe, la R\u00e9publique de Cor\u00e9e et l'Iran. Le virus a touch\u00e9 presque tous les pays et territoires causant 1 653 204 infections dans le monde et 12 952 infections en Afrique au 11 e Avril 2020 [ 2 ], devenant ainsi le plus important probl\u00e8me de sant\u00e9 publique depuis le d\u00e9but du 21 e si\u00e8cle. A ce jour, en l'absence de tout traitement sp\u00e9cifique, nos connaissances sur cette maladie restent tr\u00e8s limit\u00e9es et sont sujettes \u00e0 des changements rapides. Le cancer est consid\u00e9r\u00e9 comme un facteur de risque d'infection au COVID-19 (1%)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}