{
    "paper_id": "0a932091bb779066e779e81a3759e9ae3f36bb0a",
    "metadata": {
        "title": "Riechst\u00f6rungen bei COVID-19 -aktueller Wissensstand Smell disorders at COVID-19 -the current level of knowledge Einleitung",
        "authors": [
            {
                "first": "Autoren",
                "middle": [],
                "last": "Martin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sylvester",
                "middle": [],
                "last": "Otte",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jens",
                "middle": [
                    "Peter"
                ],
                "last": "Klu\u00dfmann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jan",
                "middle": [
                    "Christoffer"
                ],
                "last": "Luers",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "ZUSAMMENFASSUNG Nachdem anf\u00e4ngliche Berichte \u00fcber die SARS-CoV-2-Infektion Riech-und Schmeckst\u00f6rungen kaum erw\u00e4hnten, haben mittlerweile mehrere Studien, insbesondere aus Europa und den USA, diese Symptome als Merkmal von COVID-19 best\u00e4tigt. Gut 2 Drittel der Erkrankten scheinen im Verlauf der Erkrankung eine Riech-und Schmeckminderung zu erleiden, wobei die meisten der bislang ver\u00f6ffentlichten Studien auf Frageb\u00f6gen und anamnestischen Daten basieren. Validierte Riechtests wurden bislang nur in wenigen Studien eingesetzt. Eine Otte MS et al. Riechst\u00f6rungen bei COVID-19\u2026 Laryngo-Rhino-Otol 2020; 99: 531-535",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Dieses Dokument wurde zum pers\u00f6nlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielf\u00e4ltigung nur mit Zustimmung des Verlages.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Unterscheidung zwischen Schmeck-und Geschmacksst\u00f6rungen, also eine Abgrenzung des retronasalen Aromaschmeckens \u00fcber das olfaktorische System von der Dysfunktion von Geschmackspapillen und der weiterf\u00fchrenden Hirnnerven, erfolgte in den bisher verf\u00fcgbaren Studien zumeist nicht. Einige Berichte assoziieren die Riechst\u00f6rungen mit einem milderen klinischen Krankheitsverlauf. Gleichzeitig stellt das Riechsystem \u00fcber den Bulbus olfactorius eine Eintrittspforte in das zentrale Nervensystem dar, und eine Riechst\u00f6rung k\u00f6nnte ein pr\u00e4disponierender Faktor f\u00fcr zentral-neurologische Symptome sein. Die klinische Bedeutung von Riech-und Schmeckst\u00f6rungen bei COVID-19-Patienten ist aktuell noch unklar. Weitere offene Fragen betreffen die genaue Pr\u00e4valenz und die Prognose, sodass insgesamt h\u00f6herwertige Studien mit validierten Riechtests und gr\u00f6\u00dferen Patientenzahlen zu fordern sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Early reports of SARS-CoV-2 infections only rarely mentioned smell and taste disorders. Several studies, particularly from Europe and the USA, have now confirmed these symptoms as an early key feature of COVID-19. About 70 % of patients seem to experience a reduction of smell and taste in the course of the disease, with most of the studies published to date based on questionnaires and anamnestic data. Validated smell tests have so far only been used in a few studies. A distinction between taste and taste disorders, i. e. a distinction between retronasal aroma taste and the olfactory system from the dysfunction of taste capsules and the further cranial nerves, was mostly not made in the studies available to date. Some reports associate olfactory disorders with a milder clinical course. At the same time, the olfactory system via the olfactory bulb represents an entry point into the central nervous system, and an olfactory disorder could be a predisposing factor for central neurological symptoms. The clinical significance of smell and taste disorders in COVID-19 patients is currently still unclear. Further open questions concern the exact prevalence and the prognosis, so that overall higher quality studies with validated smell tests and larger numbers of patients are required.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ABSTR AC T"
        },
        {
            "text": "Die durch das Coronavirus SARS-CoV-2 verursachte Erkrankung COVID-19 hat sich seit ihrem erstmaligen Auftreten im Dezember 2019 in Wuhan, China, zun\u00e4chst landesweit, sp\u00e4ter pandemisch in aktuell 187 L\u00e4ndern der Erde verbreitet. Die Weltgesundheitsorganisation f\u00fchrt aktuell Husten, Fieber und/oder Atembeschwerden als Hauptsymptome auf. Bei Befall der Lunge kann SARS-CoV-2 eine schwere virale Lungenentz\u00fcndung mit Atemnot und Lungenversagen ausl\u00f6sen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Viele COVID-19-Patienten klagen \u00fcber Riech-und Schmeckst\u00f6rungen. Beide Symptome wurden jedoch in den ersten Berichten \u00fcber die Erkrankung aus China so gut wie nicht erw\u00e4hnt. Eine Besonderheit scheint der sehr pl\u00f6tzliche Beginn der Riechst\u00f6rung bei COVID-19-Patienten zu sein, der so ansonsten nur beim traumatisch bedingten Riechverlust beschrieben ist. Riechst\u00f6rungen anderer Genese, darunter auch postinfekti\u00f6se, entwickeln sich hingegen eher langsam und allenfalls im Verlauf mehrerer Tage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Riechst\u00f6rungen treten nach Infekten der oberen Luftwege mit einer Wahrscheinlichkeit von ca. 10-65 % auf. Im Gegensatz zum konduktiv bedingten Riechverlust w\u00e4hrend der akuten Rhinitis persistieren sie auch nach Abheilung des Infektes und k\u00f6nnen trotz insgesamt g\u00fcnstiger Prognose auch lebenslang anhalten [1] . Histologisch finden sich bei Patienten mit viral erworbener Riechst\u00f6rung Sch\u00e4digungen des olfaktorischen Epithels [2] . Der Bulbus olfactorius und einige h\u00f6here olfaktorische Areale weisen in strukturellen und funktionellen MRT-Untersuchungen ein vermindertes Volumen und verminderte olfaktorisch-induzierte Aktivit\u00e4ten auf. F\u00fcr SARS-CoV-2 wird diskutiert, dass analog zum Coronavirus der ersten SARS-Pandemie (2003) das Virus von den zentralen olfaktorischen Regionen aus auf andere ZNS-Gebiete \u00fcbergreifen k\u00f6nnte [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 305,
                    "end": 308,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 428,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 826,
                    "end": 829,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Die vorliegende \u00dcbersichtsarbeit gibt den aktuellen Wissensstand zu Riechst\u00f6rungen bei SARS-CoV-2-Infektionen wieder.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr dieses Review wurden alle 35 deutsch-und englischsprachigen Artikel ber\u00fccksichtigt, die bis zum 05.05.2020 in \"Pub-Med\" \u00fcber die Schlagwortkombination \"COVID\" und \"olfactory\" gefunden wurden, und hinsichtlich ihrer Relevanz und Aussage analysiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Elf der gefundenen Arbeiten ermittelten Pr\u00e4valenzzahlen f\u00fcr Riech-und Schmeckst\u00f6rungen im Rahmen der COVID-19-Erkrankung (\u25b6 Tab. 1). Alle Studien arbeiteten auf der Basis von Frageb\u00f6gen oder der retrospektiven Analyse von Patientenakten. Bislang existiert keine Studie, die mittels validierter Riechtests die tats\u00e4chliche Pr\u00e4valenz von Riechst\u00f6rungen bei COVID-19-Patienten zu ermitteln versucht hat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnestische H\u00e4ufigkeit von Riechund Schmeckst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Eine multizentrische Querschnittsstudie erhob interview-bzw. fragebogenbasiert in 12 bzw. 18 europ\u00e4ischen Kliniken Daten von 417 bzw. 1420 Patienten, alle mit einem PCR-basierten COVID-Nachweis. Hierbei zeigte sich eine Pr\u00e4valenz f\u00fcr Riechst\u00f6rungen von 85,6 bzw. 70,2 % [4, 5] . Ob es sich bei den befragten Patienten lediglich um station\u00e4re oder auch um Patienten der jeweiligen Ambulanzen handelte, bleibt unklar. Patienten mit schweren klinischen Verl\u00e4ufen und intensivmedizinischer Behandlung wurden nicht befragt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 273,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 276,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnestische H\u00e4ufigkeit von Riechund Schmeckst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "In einer retrospektiven Datenauswertung aus San Diego (USA) zeigte sich, dass Riech-und Schmeckst\u00f6rungen vor allem von SARS-CoV-2-positiven Personen angegeben werden, deren Krankheit eher milde bis moderat verl\u00e4uft und die ambulant mittels h\u00e4uslicher Quarant\u00e4ne behandelt werden k\u00f6nnen. Im Fragebogen gaben 75,5 % der 169 in dieser Studie analysierten Patienten eine Riechst\u00f6rung an [6] . In einer weiteren Studie derselben Autoren mit einem prospektiven Design konnte diese Pr\u00e4valenz best\u00e4tigt werden. Von 59 positiv auf SARS-CoV-2 getesteten Teilnehmern gaben 68 % eine Riechst\u00f6rung an, im Gegensatz zu nur 17 % bei 203 negativ Getesteten [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 383,
                    "end": 386,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 644,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnestische H\u00e4ufigkeit von Riechund Schmeckst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Kaye et al. zeigten in ihrer Studie an 237 COVID-19-erkrankten US-Amerikanern eine Pr\u00e4valenz f\u00fcr Riechst\u00f6rungen von 73 %. Die Validit\u00e4t der Daten muss jedoch kritisch beurteilt werden, da diese anonym und \u00fcber eine Internetplattform erhoben wurden. Bei 26,6 % der Erkrankten handelte es sich bei der Riechst\u00f6rung um ein Fr\u00fchsymptom, sodass die Autoren empfahlen, dies bei der Detektion von COVID-19-Patienten zu ber\u00fccksichtigen [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 428,
                    "end": 431,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnestische H\u00e4ufigkeit von Riechund Schmeckst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Eine fragebogenbasierte Studie aus Deutschland erbrachte eine Pr\u00e4valenz von Riechst\u00f6rungen von 74 % bei nachgewiesenen COVID-19-Patienten (n = 72). Erneut zeigte sich hier, dass Riechst\u00f6rungen ein relativ fr\u00fches Symptom der COVID-19-Erkrankung sind, welches etwa um den vierten Tag der Erkrankung auftritt, bei 13 % der Befragten sogar als erstes Symptom [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 355,
                    "end": 358,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnestische H\u00e4ufigkeit von Riechund Schmeckst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Dies konnte auch in einer Fragebogenstudie aus Spanien best\u00e4tigt werden, in der 35,3 % von 79 Patienten mit PCR-best\u00e4tigter COVID-19-Erkrankung die Riechst\u00f6rung als initiales Symptom angaben. Die gesamte Pr\u00e4valenz der Riechst\u00f6rung lag in dieser Studie jedoch bei lediglich 39,2 % [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 284,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnestische H\u00e4ufigkeit von Riechund Schmeckst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Auch in Singapur gaben nur 22,7 % von 154 SARS-CoV-2-positiv getesteten Patienten an, unter Riech-und Schmeckst\u00f6rungen zu leiden [11] . Die Symptome zeigten eine hohe Spezifit\u00e4t (98,7 %), aber niedrige Sensitivit\u00e4t (22,7 %) als Screening-Methode f\u00fcr eine COVID-Erkrankung, vergleichbar mit dem vorherigen Kontakt zu einem COVID-19-Erkrankten [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 346,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnestische H\u00e4ufigkeit von Riechund Schmeckst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "In der chinesischen Stadt Wuhan traten Riech-und Schmeckst\u00f6rungen einer retrospektiven Analyse zufolge im Zeitraum vom 16. Januar bis 19. Februar lediglich mit einer Pr\u00e4valenz von 5,1 bzw. 5,6 % auf [12] . Da Riech-und Schmeckst\u00f6rungen zu Beginn der Pandemie als Symptome der COVID-19-Erkrankung nicht bekannt waren, ist zu vermuten, dass nicht alle Patienten gezielt danach gefragt wurden, was aus der Beschreibung der Methodik in der Studie jedoch nicht klar hervorgeht.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 203,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnestische H\u00e4ufigkeit von Riechund Schmeckst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend besteht somit aktuell ein sehr heterogenes Bild bez\u00fcglich der Pr\u00e4valenzzahlen von Riechst\u00f6rungen bei COVID-19-Patienten. In Europa und den USA scheint die Pr\u00e4valenz mit > 70 % deutlich h\u00f6her zu sein als in Asien, wobei systematische Studien, die einen wirklichen Vergleich erlauben w\u00fcrden, aktuell fehlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnestische H\u00e4ufigkeit von Riechund Schmeckst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Kaum eine Beachtung findet in den bisherigen Studien die Tatsache, dass die Pr\u00e4valenz und St\u00e4rke von Riechst\u00f6rungen einen starken Altersbezug haben. Unter Personen \u00e4lter als 50 Jahre betr\u00e4gt die Pr\u00e4valenz einer Presbyosmie bereits 25 % [13, 14] . Auch ob vorbestehende Riechst\u00f6rungen, chronische Erkrankungen der Nase und Nasennebenh\u00f6hlen (bspw. allergische Rhinitis, chronische Rhinosinusitis) und stattgehabte Operationen oder Traumata im Bereich der Nase und Nasennebenh\u00f6hlen Ausschlusskriterien waren, wird nicht aus allen Studien ersichtlich. Eine Datenerhebung mittels Fragebogen oder Interview erm\u00f6glicht zudem keine reliable Unterscheidung zwischen unterschiedlichen Graden von Riechst\u00f6rungen, zum Beispiel einer verminderten Riechfunktion (Hyposmie) und einem vollst\u00e4ndigen Riechverlust (Anosmie). Kaum eine Studie geht zudem bislang auf die notwendige Unterscheidung zwischen Schmeck-und Geschmacksst\u00f6rungen, also eine Abgrenzung des retronasalen Aromaschmeckens \u00fcber das olfaktorische System von der Dysfunktion von Geschmackspapillen und der weiterf\u00fchrenden Hirnnerven ein. Prinzipiell ist denkbar, dass neben einer Funktionsst\u00f6rung des N. olfactorius (Riechfunktion, Aromaschmecken) auch die verschiedenen \"Geschmacksnerven\" der Zunge und des Rachens (Chorda tympani, N. glossopharyngeus, N. vagus), die die Geschmacksqualit\u00e4ten s\u00fc\u00df, sauer, salzig, bitter und umami vermitteln, durch SARS-CoV-2 betroffen sind.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 236,
                    "end": 240,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 244,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnestische H\u00e4ufigkeit von Riechund Schmeckst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Bei vielen Studien bleibt aktuell unklar, ob rein quantitative (Normosmie, Hyposmie, Anosmie) oder qualitative Riechst\u00f6rungen bei den Patienten bestehen. So gehen beispielsweise postinfekti\u00f6se oder posttraumatische Riechst\u00f6rungen h\u00e4ufig mit Parosmien einher, bei denen Ger\u00fcche verzerrt (meist \"unangenehm\") wahrgenommen werden. Auch Phantosmien (Wahrnehmung von Ger\u00fcchen in Abwesenheit einer Reizquelle) treten regelm\u00e4\u00dfig nach Traumata oder Infektionen auf. Dass von ihnen in der COVID-19-Literatur bislang so gut wie nicht berichtet wird, ist vermutlich auf die Art der Befragung und Datenerhebung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Nicht vergessen werden sollte auch, dass eine anamnestisch erhobene, subjektiv empfundene Riechst\u00f6rung h\u00e4ufig nur wenig mit den Ergebnissen validierter Riechtests korreliert. Selbsteinsch\u00e4tzungen zur olfaktorischen Funktion werden als sehr unzuverl\u00e4ssig angesehen, sodass zur Bestimmung der Riechfunktion Testverfahren unerl\u00e4sslich sind [15] . Unter der Vielfalt der vorhandenen Riechtests bietet der in Deutschland und Europa weitverbreitete Sniffin'-Sticks-Test die wohl umfassendste Beurteilung, da er einen Schwellen-, einen Diskriminations-und einen Identifikationstest beinhaltet und somit sowohl die Funktion des peripheren olfaktorischen Systems als auch der komplexeren zentralen Verarbeitung validieren kann [1] . Der Sniffin'-Sticks-Test ist facettenreicher und umfangreicher als der UPSIT und der CCCRC. Anhand des Summenwertes der Einzelmessungen kann mittels des Sniffin'-Sticks-Tests der sogenannte SDI-Wert (Schwelle + Diskrimination + Identifikation) ermittelt werden, anhand dessen die Riechst\u00f6rung als Norm-, Hyp-oder Anosmie klassifiziert wird. Aktuell liegen noch keine Studien mit dem Sniffin'-Sticks-Test bei COVID-19-Patienten in der aktiven Krankheitsphase vor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 952,
                    "end": 956,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1333,
                    "end": 1336,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnestische H\u00e4ufigkeit von Riechund Schmeckst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Bislang unver\u00f6ffentlichte Daten aus unserer Klinik zeigen anhand des Sniffin'-Sticks-Test bei 30 Patienten, dass die Riechst\u00f6rung in etwas mehr als der H\u00e4lfte der F\u00e4lle l\u00e4nger als die \u00fcbrigen Symptome anh\u00e4lt. Alle Patienten waren bereits von einer SARS-CoV-2-Infektion genesen und berichteten von einer pl\u00f6tzlich auftretenden Riechst\u00f6rung w\u00e4hrend ihrer ambulanten Quarant\u00e4nephase. Etwa 3 Wochen nach der Infektion zeigten 50 % der Personen im Riechtest eine Normakusis. Bei den Patienten mit einer persistierenden Riechst\u00f6rung zeigte sich insbesondere die Wahrnehmungsschwelle reduziert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ergebnisse auf der Basis validierter Riechtests"
        },
        {
            "text": "Die ersten Symptome einer COVID-19-Erkrankung zeigen sich im Mittel 5,1 Tage nach der Infektion [17] . Die sich anschlie\u00dfende klinische Manifestation und damit der Schweregrad der Erkrankung weist eine gro\u00dfe Varianz auf und reicht von leichten Symptomen wie trockenem Husten, Fieber und Kopfschmerzen bis hin zu schweren Verl\u00e4ufen, in denen Krankenhausaufenthalte, Intensivpflege und mechanische Beatmung erforderlich werden k\u00f6nnen und die m\u00f6glicherweise letal enden. Die meisten der bislang ver\u00f6ffentlichten Studien berichten von Riechst\u00f6rungen im Rahmen von milden oder moderaten Verl\u00e4ufen der Erkrankung [4, 5, 12, 18] . Dies k\u00f6nnte jedoch auch der Tatsache geschuldet sein, dass es sich wie bei den meisten Studien zum Thema bislang um fragebogenbasierte Erhebungen handelt, die vor allem von Patienten mit geringerer Symptomatik beantwortet werden. Auch Yan et al., die in ihrem Statement ebenfalls explizit einen Zusammenhang von Riechst\u00f6rungen mit milderen COVID-19-Verl\u00e4ufen herstellen, analysierten lediglich die anamnestischen Daten ambulanter Patienten [7] . Studien an hospitalisierten Patienten sind bislang selten. Die Beobachtungen erster krankenhauspflichtiger Verl\u00e4ufe in den USA unterst\u00fctzen die These einer Assoziation von Riechst\u00f6rungen mit einem milden Krankheitsverlauf, wurden bei station\u00e4r behandelten Patienten Riechst\u00f6rungen doch nur in 19 % der Patienten als Symptom beschrieben [19] . Eine systematische Vergleichsstudie zwischen ambulant und station\u00e4r behandelten Patienten in Bezug auf die Beeintr\u00e4chtigung des Riech-und Geschmackssinns existiert bislang nicht. Auch zum zeitlichen Auftreten der Riechst\u00f6rung im Verlauf der COVID-19-Erkrankung liegen bislang keine repr\u00e4sentativen Daten vor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 100,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 607,
                    "end": 610,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 611,
                    "end": 613,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 614,
                    "end": 617,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 618,
                    "end": 621,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1064,
                    "end": 1067,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1406,
                    "end": 1410,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zeitpunkt der Testung und Schweregrad der Erkrankung"
        },
        {
            "text": "Nachdem anf\u00e4ngliche Berichte \u00fcber die SARS-CoV-2-Infektion Riech-und Schmeckst\u00f6rungen kaum erw\u00e4hnten, haben mittlerweile mehrere Studien, insbesondere aus Europa und den USA, Wahrnehmungsschwelle, Erkennungsschwelle diese Symptome als Merkmal von COVID-19 best\u00e4tigt. Gut 2 Drittel der Erkrankten scheinen im Verlauf der Erkrankung eine Riechund Schmeckminderung zu erleiden, wobei die meisten der bislang ver\u00f6ffentlichten Studien auf Frageb\u00f6gen und anamnestischen Daten beruhen. Eine Unterscheidung zwischen Schmeckund Geschmacksst\u00f6rungen, also eine Abgrenzung des retronasalen Aromaschmeckens \u00fcber das olfaktorische System von der Dysfunktion von Geschmackspapillen und der weiterf\u00fchrenden Hirnnerven, wurde zumeist nicht gemacht. Auch validierte Riechtests wurden bislang nur in wenigen Studien eingesetzt. Riech-und Schmeckst\u00f6rungen im Rahmen der COVID-19-Erkrankungen scheinen sich in mehrfacher Hinsicht von anderen postviral erworbenen Riechst\u00f6rungen zu unterscheiden, unter anderem durch einen akuten Beginn und eine rasche Erholung in einer Vielzahl der F\u00e4lle, wie erste und bislang unver\u00f6ffentlichte Untersuchungen unserer Klinik zeigen. Bei etwa 50 % der nicht hospitalisierten Patienten (milder/moderater Verlauf), die w\u00e4hrend der Infektion \u00fcber eine akut aufgetretene Riechst\u00f6rung geklagt hatten, konnte 3 Wochen nach Infektion (Beginn der Quarant\u00e4nezeit) keine Riechst\u00f6rung im Sniffin'-Sticks-Test mehr nachgewiesen werden. Der zeitliche Verlauf der Riechst\u00f6rung sollte daher Umfang weiterer Studien sein, ebenso wie die zugrunde liegende Pathophysiologie und ein m\u00f6glicher Befall des zentralen Nervensystems \u00fcber die Riechbahn [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1641,
                    "end": 1645,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung und Ausblick"
        },
        {
            "text": "Interessenkonflikt Die Autorinnen/Autoren geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung und Ausblick"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Riech-und Schmeckst\u00f6rungen. 1. Auflage Thieme Verlag",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Welge-L\u00fcssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Olfactory mucosal findings and clinical course in patients with olfactory disorders following upper respiratory viral infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamagishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujiwara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "113--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Does SARS-Cov-2 invade the brain? Translational lessons from animal models",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Natoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Calabresi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur J Neurol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Olfactory and gustatory dysfunctions as a clinical presentation of mild-to-moderate forms of the coronavirus disease (COVID-19): a multicenter European study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lechien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chiesa-Estomba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Drd",
                    "middle": [],
                    "last": "Siati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Arch Otorhinolaryngol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Clinical and Epidemiological Characteristics of 1420 European Patients with mild-to-moderate Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lechien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chiesa-Estomba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Place",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Intern Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Self-reported olfactory loss associates with outpatient clinical course in Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Faraji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Prajapati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int Forum Allergy Rhinol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Association of chemosensory dysfunction and Covid-19 in patients presenting with influenza-like symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Faraji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Prajapati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int Forum Allergy Rhinol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "COVID-19 Anosmia Reporting Tool: Initial Findings. Otolaryngol Head Neck Surg",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cwd",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kazahaya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Olfactory and Gustatory Dysfunction in Coronavirus Disease 19 (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Luers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rokohl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Loreck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Acute-onset smell and taste disorders in the context of Covid-19: a pilot multicenter PCR-based case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00c1",
                    "middle": [],
                    "last": "Beltr\u00e1n-Corbellini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chico-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Poles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur J Neurol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The role of self-reported olfactory and gustatory dysfunction as a screening criterion for suspected COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yfz",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Nwy",
                    "middle": [],
                    "last": "Teo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Arch Otorhinolaryngol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Neurologic Manifestations of Hospitalized Patients With Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "JAMA Neurol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Prevalence of olfactory impairment in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Schubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cruickshanks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "288",
            "issn": "",
            "pages": "2307--2312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Ratings of Overall Olfactory Function",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Landis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hugentobler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chem Senses",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "691--694",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Objective evaluation of anosmia and ageusia in COVID-19 patients: Single-center experience on 72 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vaira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Deiana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Fois",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Head Neck",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The Incubation Period of Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) From Publicly Reported Confirmed Cases: Estimation and Application",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Grantz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Bi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "577--582",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Presentation of new onset anosmia during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Surda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Clinical features, laboratory characteristics, and outcomes of patients hospitalized with coronavirus disease 2019 (COVID-19): Early report from the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aggarwal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Telles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Aggarwal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Diagnosis (Berl)",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "91--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Neurologische Manifestationen: Wie COVID-19 die Nerven tangiert",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schenk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Dtsch Arztebl International",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Die Riechfunktion kann mithilfe psychophysischer Verfahren getestet werden, wobei subjektive und objektive Funktionstests voneinander zu unterscheiden sind. Ziel des Tests ist eine Objektivierung der durch einen Patienten geschilderten Symptome und eine Quantifizierung der Riechst\u00f6rung in Anosmie, Hyposmie und Normosmie (\u25b6 Tab. 2). Im Gegensatz zu den zahlreichen anamnestischen Erhebungen mittels Fragebogen sind bislang nur 4 Studien publiziert, die Riech-und Schmeckst\u00f6rungen bei COVID-19-Patienten mit psychophysischen Tests validiert haben. Objektive Untersuchungen mit elektrophysiologischen Verfahren (olfaktorisch evozierte Potenziale, Elektroolfaktogramm) findet man bislang in der COVID-19-Literatur nicht. Vaira et al. untersuchten das Riechverm\u00f6gen an COVID-19-Patienten in Italien mithilfe des \"Connecticut Chemosensory Clinical Research Center orthonasal olfaction test (CCCRC)\". Von den 72 untersuchten COVID-19-Patienten waren 16,7 % normosmisch, 80,6 % hyposmisch und 2,8 % anosmisch [16]. In die Studie eingeschlossen wurden nur station\u00e4r behandelte Patienten, sodasstrotz Ausschluss von beatmeten Patientenvon eher schwerer erkrankten Patienten ausgegangen werden muss und die Studie nicht als repr\u00e4sentativ f\u00fcr die Gesamtbev\u00f6lkerung angesehen werden kann. Mithilfe der persischen Version des UPSIT untersuchten Moein et al. das Riechverm\u00f6gen von 60 station\u00e4r behandelten COVID-19-Patienten. Der UPSIT basiert auf der Identifikation von 40 Ger\u00fcchen, die mikroverkapselt auf Papier aufgetragen sind und durch Rubbeln freigesetzt werden. Der Test ist gut validiert bei einer Test-Retest-Reliabilit\u00e4t von 0,94. Die Autoren konnten bis auf eine Ausnahme bei allen der 60 Patienten mit COVID-19 einen gewissen Grad der Riechst\u00f6rung feststellen. Im Vergleich zu einer gesunden Kontrollgruppe waren die Scores im UPSIT signifikant reduziert. 35 % der 60 Patienten (58 %) waren entweder anosmisch (15/60; 25 %) oder schwergradig hyposmisch (20/60; 33 %), \u25b6 Tab. 1 Auflistung von Studien mit Angaben zur Pr\u00e4valenz von Riechst\u00f6rungen bei COVID-19, wobei keine dieser Studien ein validiertes Messverfahren zur Ermittlung der Riechst\u00f6rung einsetzte.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "\u25b6 Tab. 2 Psychophysische Riechtests mit der M\u00f6glichkeit zur Unterscheidung von Norm-, Hyp-und Anosmie, modifiziert nach[1].Aus Flaschen angebotene Duftstoffe dienen im Vergleich mit Leerproben der Ermittlung der Wahrnehmungsschwelle. Beim Identifikationstest werden anhand einer Begriffsliste 8 Duftstoffe angeboten.Mikroverkapselte Duftstoffe werden durch Rubbeln freigesetzt, die Identifikation erfolgt anhand einer Multiple-Choice-Auswahl. Der UPSIT ist der weltweit meistverwendete Riechtest, regional unterschiedliche D\u00fcfte sind validiert (z. B. f\u00fcr den europ\u00e4ischen, amerikanischen, arabischen Sprachraum). D\u00fcften in jeweils 8 verschiedenen Konzentrationen sowohl zur Wahrnehmungs-als auch zur Erkennungsschwelle. Anwendung insbesondere im asiatischen Raum.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}