{
    "paper_id": "0a9868b975f96899e3e870640e655457624bbf20",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof RECOMENDACIONES PR\u00c1CTICAS PARA EL MANEJO DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO DURANTE LA PANDEMIA DE COVID-19",
        "authors": [
            {
                "first": "Recomendaciones",
                "middle": [],
                "last": "Pr\u00e1cticas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Para",
                "middle": [],
                "last": "El",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Manejo",
                "middle": [],
                "last": "Del",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Paciente",
                "middle": [],
                "last": "Con",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dolor",
                "middle": [],
                "last": "Cr\u00f3nico",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Durante",
                "middle": [],
                "last": "La",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pandemia",
                "middle": [],
                "last": "De",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Covid-19",
                "middle": [],
                "last": "Jm",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Asensio-Samper",
                "middle": [],
                "last": "Dr",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Quesada-Carrascosa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "De Andr\u00e9s",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Asensio-Samper",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Quesada-Carrascosa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "De Andr\u00e9s",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "3"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [],
                "last": "Marcos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 ha evolucionado hasta convertirse progresivamente en una pandemia y en una Emergencia de Salud P\u00fablica de Importancia Internacional que ha obligado a las organizaciones de salud a nivel mundial, regional y local a adoptar una serie de medidas para hacer frente al COVID-19 e intentar disminuir su impacto, no s\u00f3lo en el \u00e1mbito social sino tambi\u00e9n en el \u00e1mbito sanitario, modific\u00e1ndose las pautas de actuaci\u00f3n en los servicios de salud. Dentro de estas recomendaciones que incluyen las Unidades de Tratamiento del Dolor, los pacientes con sospecha o infecci\u00f3n confirmada por SARS-CoV-2 pueden encontrase en situaci\u00f3n de espera para consulta medica o t\u00e9cnicas invasivas para manejo de dolor cr\u00f3nico refractario a otras terapias. Se recogen en este manuscrito una serie de pautas encaminadas a disminuir el riesgo de infecci\u00f3n del personal de salud, otros pacientes y la comunidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "Dolor cr\u00f3nico Opioides Esteroides SARS-CoV-2",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo del dolor"
        },
        {
            "text": "ABSTRACT SARS-CoV-2 infection has evolved into a pandemic and a Public Health Emergency of International Importance that has forced health organizations at the global, regional and local levels to adopt a series of measures to address to COVID-19 and try to reduce its impact, not only in the social sphere but also in the health sphere, modifying the guidelines for action in the health services. Within these recommendations that include the Pain Treatment Units, patients with suspected or confirmed SARS-CoV-2 infection may be waiting for medical consult or interventional procedures for the management of chronic pain refractory to other therapies. A series of guidelines aimed at reducing the risk of infection of health personnel, other patients and the community are included in this manuscript.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COVID-19"
        },
        {
            "text": "Chronic pain Opioids Steroids SARS-CoV-2 COVID-19",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords: Pain Management"
        },
        {
            "text": "A finales de 2019, se recogieron por primera vez en China una serie de pacientes afectados de infecci\u00f3n pulmonar de etiolog\u00eda inicialmente no conocida, con presentaciones cl\u00ednicas muy parecidas a la neumon\u00eda viral. El an\u00e1lisis de secuenciaci\u00f3n de muestras de tracto respiratorio inferior identific\u00f3 como agente causante del brote a un nuevo tipo de virus de la familia Coronaviridae, denominado SARS-CoV-2, agente responsable de la enfermedad que paso a denominarse COVID-19 (1) . Desde entonces hasta ahora se han identificado millones de casos en todo el mundo, siendo considerada esta infecci\u00f3n por parte de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como una pandemia y pasando a ser una Emergencia de Salud P\u00fablica de Importancia Internacional (2,3). Los coronavirus en su gran mayor\u00eda son responsables de infecciones leves a nivel del tracto respiratorio superior en personas adultas inmunocompetentes, pudiendo causar cuadros m\u00e1s graves, como s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo (SDRA) grave y sepsis en pacientes con factores de riesgo, a saber, enfermedad cardiovascular (10,5%), diabetes (7,3%), enfermedad respiratoria cr\u00f3nica (6,3%), HTA (6%), enfermedad oncol\u00f3gica (5,6%) (1,2). Hoy en d\u00eda, se postula, que la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n persona-persona se produce fundamentalmente por gotas respiratorias y por contacto con material contaminado a trav\u00e9s de mucosas (oral, ocular y nasal). Tambi\u00e9n podr\u00eda transmitirse por aerosoles en procedimientos terap\u00e9uticos que los produzcan. El promedio de casos secundarios producidos a partir de un caso se ha estimado entre 2-3 (2,4), mientras que el per\u00edodo de incubaci\u00f3n medio fue entre 5,2-12,5 d\u00edas, aunque existen casos con periodos de incubaci\u00f3n de 24 d\u00edas (1). Las potenciales repercusiones de la enfermedad han llevado a las organizaciones de salud a nivel mundial, regional y local a adoptar una serie de medidas para hacer frente al COVID-19 e intentar disminuir su impacto (5) , no s\u00f3lo en el \u00e1mbito social sino tambi\u00e9n en el \u00e1mbito sanitario, modific\u00e1ndose las pautas de actuaci\u00f3n en los servicios de salud potenci\u00e1ndose estrategias como la telemedicina (6) . Esta pr\u00e1ctica m\u00e9dica de car\u00e1cter no presencial, se ha traslado a diferentes especialidades entre las que se encuentran las Unidades de Tratamiento de Dolor. Esta estrategia es de aplicaci\u00f3n fundamental en las consultas m\u00e9dicas habituales de car\u00e1cter electivo, no urgente (evoluci\u00f3n cl\u00ednica, inicio y seguimiento de tratamientos m\u00e9dicos, t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica, etc) (6) . En determinadas situaciones, en pacientes con dolor cr\u00f3nico refractario a tratamiento m\u00e9dico, no son suficientes, pues, estar\u00edan indicados procedimientos terap\u00e9uticos invasivos, los cuales suponen el contacto directo con el paciente y con ello la posibilidad de transmisi\u00f3n y contagio. Todas estas actuaciones y modos diferentes de interacci\u00f3n con el paciente obligan a establecer pautas de actuaci\u00f3n cl\u00ednica con la finalidad de disminuir el riesgo de infecci\u00f3n del paciente, del personal de salud y de la comunidad. Estas recomendaciones abarcar\u00edan desde la evaluaci\u00f3n del paciente (ya sea en formato telem\u00e1tico o presencial) a la realizaci\u00f3n de procedimientos t\u00e9cnicos invasivos no quir\u00fargicos para control del dolor cr\u00f3nico. Las indicaciones ser\u00edan tambi\u00e9n de utilidad en situaciones cl\u00ednicas de infecci\u00f3n por microorganismos de comportamiento similar al virus SARS-Co-V-2. Existe hasta la fecha escasos art\u00edculos espec\u00edficos sobre el manejo y consideraciones pr\u00e1cticas de los pacientes con dolor cr\u00f3nico durante la pandemia COVID-19. Se han recogido y adaptado a nuestro medio las indicaciones m\u00e1s relevantes de cara a realizar una pr\u00e1ctica cl\u00ednica segura.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 475,
                    "end": 478,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1936,
                    "end": 1939,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2118,
                    "end": 2121,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2504,
                    "end": 2507,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En estas pautas se intenta proporcionar un marco de actuaci\u00f3n para los profesionales sanitarios responsables del manejo de los pacientes con dolor cr\u00f3nico con la finalidad de mitigar los riesgos en los proveedores de atenci\u00f3n m\u00e9dica y en los pacientes, preservar y optimizar recursos y garantizar acceso a servicios m\u00e9dicos especializados. Entre las cuestiones espec\u00edficas nos encontramos con la atenci\u00f3n del paciente de forma presencial en consulta o bien mediante telemedicina (eHealth), los riesgos generales e intervencionistas espec\u00edficos, los problemas de flujo de pacientes y planes de personal sanitario y utilizaci\u00f3n de recursos en periodo de pandemia COVID-19 (7).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OBJETIVO GENERAL DE LAS RECOMENDACIONES"
        },
        {
            "text": "En las Unidades de Tratamiento del Dolor, los casos en los que se establece la necesidad de manejo preferente de pacientes en situaci\u00f3n de crisis sanitaria, incluyendo pandemia COVID-19, son aquellos casos no subsidiarios de atenci\u00f3n mediante telemedicina, es decir, aquellos casos refractarios a tratamiento m\u00e9dico convencional que requieran evaluaci\u00f3n cl\u00ednica especializada y alta probabilidad de realizaci\u00f3n de procedimiento invasivo para control del dolor, el cual podr\u00e1 ser realizado en formato de \"acto \u00fanico\". La priorizaci\u00f3n de los pacientes de acuerdo a su necesidad de tratamiento se establece no s\u00f3lo siguiendo criterios m\u00e9dicos, sino tambi\u00e9n criterios log\u00edsticos. As\u00ed, en los casos de manejo del paciente con dolor cr\u00f3nico debemos considerar las siguientes situaciones, tabla 1(8): -agudeza del cuadro -s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos asociados al dolor cr\u00f3nico (vg. depresi\u00f3n grave relacionada con el dolor).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCENARIOS CLINICOS. TRIAJE."
        },
        {
            "text": "-problemas sociales derivados de la ausencia de tratamiento del dolor (vg. cuidadora de personas dependientes con dolor invalidante). -alto nivel de dolor y deterioro funcional que lo acompa\u00f1a. -alta probabilidad de que la visita presencial /procedimiento proporcione un beneficio significativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCENARIOS CLINICOS. TRIAJE."
        },
        {
            "text": "-probabilidad de que el paciente busque servicios de emergencia saturados en situaci\u00f3n de pandemia o se vea obligado a iniciar tratamientos m\u00e9dicos a evitar (vg. opioides).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCENARIOS CLINICOS. TRIAJE."
        },
        {
            "text": "-necesidad de examen f\u00edsico -estado laboral / trabajo: se dar\u00e1 prioridad a personal que trabaja en beneficio de la comunidad (polic\u00edas, bomberos, etc).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCENARIOS CLINICOS. TRIAJE."
        },
        {
            "text": "Sin embargo, a nivel pr\u00e1ctico y a modo de resumen se tendr\u00e1n en consideraci\u00f3n las siguientes situaciones cl\u00ednicas prioritarias (7): -Dolor oncol\u00f3gico intratable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCENARIOS CLINICOS. TRIAJE."
        },
        {
            "text": "-Herpes zoster agudo o neuralgia posherp\u00e9tica intratable subaguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCENARIOS CLINICOS. TRIAJE."
        },
        {
            "text": "-Lumbalgia o lumbociatalgia aguda reagudizadas y severas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCENARIOS CLINICOS. TRIAJE."
        },
        {
            "text": "-Neuralgia trigeminal u otras neuralgias faciales o cefaleas causantes de dolor severo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCENARIOS CLINICOS. TRIAJE."
        },
        {
            "text": "-S\u00edndrome de dolor regional complejo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCENARIOS CLINICOS. TRIAJE."
        },
        {
            "text": "-Otros dolores neurop\u00e1ticos de dif\u00edcil control m\u00e9dico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCENARIOS CLINICOS. TRIAJE."
        },
        {
            "text": "-Reagudizaci\u00f3n del dolor en pacientes portadores de dispositivos de infusi\u00f3n o neuromodulaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCENARIOS CLINICOS. TRIAJE."
        },
        {
            "text": "-Otros dolores severos de distinta etiolog\u00eda, pero de dif\u00edcil control m\u00e9dico, valorando cuidadosamente relaci\u00f3n riesgo-beneficio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCENARIOS CLINICOS. TRIAJE."
        },
        {
            "text": "-Pacientes portadores de implantes de neuromodulaci\u00f3n (estimulador de cordones posteriores medulares/perif\u00e9ricos/subcut\u00e1neos o de ganglio de ra\u00edz dorsal y dispositivos de infusi\u00f3n intratecal de f\u00e1rmacos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCENARIOS CLINICOS. TRIAJE."
        },
        {
            "text": "En el caso de pacientes con dolor cr\u00f3nico que requieran consulta m\u00e9dica especializada, habitualmente proporcionada por las Unidades de Tratamiento del Dolor hospitalarias, en periodo de crisis sanitaria debemos tener en consideraci\u00f3n lo siguiente: \u2022 Potenciar en la medida de lo posible la consulta no presencial, v\u00eda telef\u00f3nica o telem\u00e1tica, pero sin menoscabo del mantenimiento del control de los s\u00edntomas y la efectividad de los tratamientos del paciente. En caso de usar la via telem\u00e9tica o videollamada, el paciente debe autorizar este tipo de asistencia. La consulta no presencial debe incluir no solo la entrevista con el paciente si no tambi\u00e9n la revisi\u00f3n de pruebas pedidas. Se facilitar\u00e1n mecanismos para que la disponibilidad de las pruebas por medios telem\u00e1ticos sea un hecho en los entornos donde a\u00fan no est\u00e9 implementado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "\u2022 En el caso de la asistencia presencial, deberemos de tener en cuenta los siguientes aspectos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "-se deber\u00e1 hacer con la mayor agilidad posible y as\u00ed minimizar el tiempo de espera en salas, en consultas o salas de procedimientos. Por tanto, se deber\u00e1n ajustar y cumplir los horarios de atenci\u00f3n en la medida de lo posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "-se potenciar\u00e1n las consultas de \"acto \u00fanico\": evaluar, diagnosticar y tratar. Especialmente en los casos de atenci\u00f3n preferente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "-se proh\u00edben las citas en horarios coincidentes. Para evitar aglomeraciones en \u00e1reas comunes y la desinfecci\u00f3n de \u00e1reas entre pacientes, se ajustar\u00e1 el ratio de citaci\u00f3n, lo que se podr\u00e1 traducir en una disminuci\u00f3n del n\u00famero de pacientes atendidos por d\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "-el paciente deber\u00e1 esperar en salas lo suficientemente amplias como para permitir una distancia de seguridad de al menos 2 metros y equipada con higienizante de manos e instrucciones para su realizaci\u00f3n adecuada. Si no fuera as\u00ed, se permitir\u00e1 al paciente esperar en su veh\u00edculo y ser avisado telef\u00f3nicamente para efectuar la visita.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "-el paciente siempre debe portar mascarilla quir\u00fargica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "-no se permiten acompa\u00f1antes excepto en los casos de dependencia. En estos casos seleccionados s\u00f3lo se permitir\u00e1 un acompa\u00f1ante por paciente citado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "-se deber\u00e1 preguntar al paciente por la presencia de s\u00edntomas sugestivos de infecci\u00f3n por SARS-Cov2 (fiebre, tos, malestar general, anosmia) y por la posible realizaci\u00f3n previa de test PCR o serol\u00f3gicos de presencia de infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "-deberemos de disponer en todas las consultas, de al menos, un term\u00f3metro laser-infrarrojo para tomar la temperatura de los pacientes antes de que pasen a la entrevista.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "-puede valorarse el empleo de pantallas transparentes de protecci\u00f3n entre administrativos/facultativos y pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "-empleo por parte del facultativo de protecci\u00f3n personal individualizada para la exploraci\u00f3n: bata desechable, mascarilla quir\u00fargica, protecci\u00f3n ocular y guantes desechables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "-limpiar y desinfectar todas las superficies en el entorno de atenci\u00f3n al paciente incluyendo mesa, camilla, sillas, pomos de puertas y otros equipos entre un paciente atendido y el siguiente paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "-los pacientes COVID + conocidos, seguir\u00e1n un circuito diferente de acuerdo con las normas de cada centro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "-al finalizar la atenci\u00f3n se clasificar\u00e1 al paciente para nueva revisi\u00f3n m\u00e9dica, bien en el grupo de telemedicina, asegur\u00e1ndose modalidad de contacto telem\u00e1tico o bien en el grupo de atenci\u00f3n presencial, proporcionando nueva cita sin esperas en \u00e1reas asistenciales antes dise\u00f1adas a tal efecto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE REQUIERE CONSULTA M\u00c9DICA ESPECIALIZADA"
        },
        {
            "text": "Los procedimientos intervencionistas deber\u00edan reservarse para los pacientes considerados preferentes, previa valoraci\u00f3n cuidadosa del riesgo asumido por cada paciente y tras solicitar firma de consentimiento informado, donde se especifique riesgo de contacto de COVID-19 en entorno hospitalario (tabla 2) (8).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "\u2022 Sala de procedimientos invasivos ambulat\u00f3rios hospitalaria: -restringir al m\u00e1ximo la circulaci\u00f3n y estancia de los pacientes en las \u00e1reas asistenciales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-distanciar f\u00edsicamente todo lo posible a los pacientes, a ser posible, evitando su coincidencia en el mismo entorno. Si no fuera posible, deber\u00e1n estar distanciados como m\u00ednimo 2 metros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-el paciente y acompa\u00f1ante portar\u00e1n mascarilla de tipo quir\u00fargica a su llegada al \u00e1rea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-s\u00f3lo se permitir\u00e1 un acompa\u00f1ante por paciente el cual debe ser asintom\u00e1tico. A aquellos acompa\u00f1antes con fiebre o s\u00edntomas no les ser\u00e1 permitida la entrada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f -el acompa\u00f1ante deber\u00e1 esperar en salas lo suficientemente amplias como para permitir una distancia de seguridad de al menos 2 metros y equipada con higienizante de manos y ausencia de elementos comunes (d\u00edpticos informativos, revistas, etc). Si no fuera as\u00ed, se permitir\u00e1 al acompa\u00f1ante esperar en su veh\u00edculo y ser avisado telef\u00f3nicamente para efectuar la recogida del paciente tras el procedimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-los procedimientos ser\u00e1n realizados por un facultativo con experiencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-deben tomarse precauciones de contacto y gotas al realizar el procedimiento, utilizar mascarillas FFP2/FFP3 (especialmente en procedimientos generadores de aerosoles), protecci\u00f3n ocular, bata impermeable y doble guante para el personal involucrado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-en el \u00e1rea debe haber espacio f\u00edsico para instalar y desechar el EPI de forma segura, as\u00ed como para efectuar lavado adecuado de manos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-antes del inicio de la t\u00e9cnica es obligado que se preparen todos los dispositivos (agujas de punci\u00f3n de plexos, abordaje neuroaxial, agujas de radiofrecuencia, etc), as\u00ed como sueros con y sin sistemas para evitar en lo posible la apertura y manipulaci\u00f3n de los carros. Utilizar en lo posible material desechable. Igualmente se preparar\u00e1 toda la medicaci\u00f3n potencial de uso, colocada sobre una batea grande, evitando en lo posible la manipulaci\u00f3n de los carros de medicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-minimizar la cantidad de personal presente durante la realizaci\u00f3n del procedimiento, pero siempre teniendo localizado personal de ayuda si fuera preciso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-se evitar\u00e1 la administraci\u00f3n previa a la t\u00e9cnica de midazolam o benzodiacepinas de acci\u00f3n prolongada. Si fuera necesario se administrar\u00e1n las menores dosis posibles con ajuste individualizado. El objetivo es reducir la relajaci\u00f3n muscular excesiva o la depresi\u00f3n respiratoria que impida un correcto fluir de la programaci\u00f3n y una estancia prolongada del paciente en espacios de riesgo como el centro hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-la monitorizaci\u00f3n a elegir est\u00e1 dada por la situaci\u00f3n del paciente y la t\u00e9cnica analg\u00e9sica a realizar, a modo est\u00e1ndar y de acuerdo a las normas de la ASA y SEDAR (EKG continuo, PANI, SatO2). -si se utilizan dispositivos como el ultrasonido o los sistemas de telemetr\u00eda en los casos de neuromodulaci\u00f3n en el punto de atenci\u00f3n, se debe usar una cubierta pl\u00e1stica larga para la unidad principal y para el cable con la finalidad de minimizar la contaminaci\u00f3n del equipo. -la recuperaci\u00f3n del paciente se realizar\u00e1 en la propia sala de procedimientos (intentado evitar su estancia en otra unidad). El tiempo de recuperaci\u00f3n ser\u00e1 el necesario que garantice su seguridad al alta a domicilio. -el paciente deber\u00e1 llevar siempre la mascarilla de tipo quir\u00fargico durante la recuperaci\u00f3n y al alta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-si el paciente es dado de alta a domicilio, se le entregar\u00e1 una hoja de instrucciones y autocuidados, as\u00ed como se informar\u00e1 al acompa\u00f1ante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-la revisi\u00f3n cl\u00ednica del estado del paciente se realizar\u00e1 en formato no presencial excepto si aparecen complicaciones o secundarismos asociados a la t\u00e9cnica analg\u00e9sica realizada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "\u2022 Procedimientos en \u00e1rea quir\u00fargica en r\u00e9gimen ambulatorio: -Consideraciones preoperatorias: -se deber\u00e1 realizar un screening telef\u00f3nico al paciente 24 horas antes de la intervenci\u00f3n para conocer su estado de salud actual, dar indicaciones acerca de la organizaci\u00f3n del procedimiento: llegada, acompa\u00f1ante, alta del centro tras la intervenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-el paciente y acompa\u00f1ante portar\u00e1n mascarilla de tipo quir\u00fargica a su llegada al \u00e1rea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-s\u00f3lo se permitir\u00e1 un acompa\u00f1ante por paciente el cual debe ser asintom\u00e1tico. A aquellos acompa\u00f1antes con fiebre o s\u00edntomas no les ser\u00e1 permitida la entrada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-el acompa\u00f1ante deber\u00e1 esperar en salas lo suficientemente amplias como para permitir una distancia de seguridad de al menos 2 metros y equipada con higienizante de manos. Si no fuera as\u00ed, se permitir\u00e1 al acompa\u00f1ante esperar en su veh\u00edculo y ser avisado telef\u00f3nicamente para efectuar la recogida del paciente tras el procedimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-se anotar\u00e1 en la historia cl\u00ednica del paciente a la llegada al \u00e1rea quir\u00fargica una nota a modo de informe preoperatorio, donde se har\u00e1 constar antecedentes, alergias, y dem\u00e1s informaci\u00f3n rutinaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-no se realizar\u00e1 exploraci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9rea (explicit\u00e1ndose los motivos de la misma).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-deber\u00e1 firmar CI por el mismo o por familiares en base a su aislamiento. Si fuera posible ser\u00eda preferible el empleo de un documento digital que permitiera la firma sobre dispositivo electr\u00f3nico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-se comprobar\u00e1 la anal\u00edtica preoperatoria si esta disponible. -Consideraciones intraoperatorias:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-en el \u00e1rea quir\u00fargica debe haber espacio f\u00edsico para instalar y desechar el EPI de forma segura.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-designar al operador m\u00e1s experto para realizar los procedimientos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-durante la intervenci\u00f3n las puertas de quir\u00f3fano permanecer\u00e1n herm\u00e9ticamente cerradas, s\u00f3lo permanecer\u00e1 en su interior el m\u00ednimo personal requerido el cu\u00e1l llevar\u00e1 el EPI completo: mascarillas FFP2/FFP3 (especialmente en procedimientos generadores de aerosoles), protecci\u00f3n ocular, bata impermeable y doble guante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-antes de la llegada a quir\u00f3fano es obligado que se preparen previamente todos los dispositivos (equipo de radiofrecuencia, fluoroscopia, etc), as\u00ed como sueros con y sin sistemas para evitar en lo posible la apertura y manipulaci\u00f3n de los carros. Utilizar en lo posible material desechable. Igualmente se preparar\u00e1 toda la medicaci\u00f3n potencial de uso, colocada sobre una batea grande, evitando en lo posible la manipulaci\u00f3n de los carros de medicaci\u00f3n. De la misma forma, todo lo potencialmente necesario para la cirug\u00eda debe estar disponible en el interior de quir\u00f3fano para evitar la apertura de puertas tras la entrada del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-se podr\u00e1 designar a un enfermero de apoyo externo que proporcionar\u00e1 aquello que sea necesario (\"runner nurse\") y no este disponible en el quir\u00f3fano COVID.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-la monitorizaci\u00f3n a elegir est\u00e1 dada por la situaci\u00f3n del paciente y la t\u00e9cnica analg\u00e9sica elegida, como en cualquier paciente sometido a anestesia, a modo est\u00e1ndar y de acuerdo a las normas de la ASA y SEDAR (EKG continuo, PANI, SatO2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-se asociar\u00e1n para el control del dolor postoperatorio f\u00e1rmacos no opioides, como paracetamol o AINEs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-la sedaci\u00f3n se realizar\u00e1 con f\u00e1rmacos intravenosos de acci\u00f3n corta (propofol, remifentanilo) y ajustando dosis de forma adecuada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-la oxigenoterapia intraoperatoria de paciente despierto se realizar\u00e1 preferentemente con c\u00e1nulas nasales empleando flujos bajos con una mascarilla quir\u00fargica por encima. Se evitar\u00e1n los altos flujos de ox\u00edgeno as\u00ed como las mascarillas tipo Venturi o la ventilaci\u00f3n no invasiva ya que pueden potenciar la aerosolizaci\u00f3n. Hui demostr\u00f3 que la dispersi\u00f3n de las part\u00edculas exhaladas por el paciente aumentaba en relaci\u00f3n directa con el aumento progresivo del flujo de ox\u00edgeno (distancias de 0.2, 0.22, 0.3 y 0.4 metros durante la administraci\u00f3n de 4,6,8 y 10 L/min respectivamente) (9) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 579,
                    "end": 582,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-si se utilizan dispositivos como el ultrasonido o fluoroscopia en el punto de atenci\u00f3n, se debe usar una cubierta pl\u00e1stica larga para unidad principal y cables para minimizar la contaminaci\u00f3n del equipo. -Consideraciones postoperatorias:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-la recuperaci\u00f3n del paciente se realizar\u00e1 en quir\u00f3fano (intentado evitar su estancia en otra unidad). El tiempo de recuperaci\u00f3n ser\u00e1 el necesario que garantice su seguridad para el alta a domicilio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-el paciente deber\u00e1 llevar siempre la mascarilla de tipo quir\u00fargico durante el postoperatorio y al alta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-si el paciente es dado de alta a domicilio, se le entregar\u00e1 una hoja de instrucciones y autocuidados, as\u00ed como se informar\u00e1 al acompa\u00f1ante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "-la revisi\u00f3n cl\u00ednica del estado del paciente se realizar\u00e1 en formato no presencial excepto si aparecen complicaciones o secundarismos asociados a la t\u00e9cnica analg\u00e9sica realizada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES DEL PACIENTE CON DOLOR CR\u00d3NICO QUE VA A SER SOMETIDO A PROCEDIMIENTO INTERVENCIONISTA NO QUIR\u00daRGICO"
        },
        {
            "text": "Un apartado especial a debate es la posibilidad de prescripci\u00f3n de analg\u00e9sicos anti-inflamatorios no esteroideos (AINEs). Informes de casos de pacientes infectados con SARS CoV-2 que parec\u00edan presentar deterioro cl\u00ednico despu\u00e9s de tomar ibuprofeno gener\u00f3 preocupaciones en facultativos y pacientes sobre la seguridad de los AINE durante la pandemia de COVID-19. Al parecer la relaci\u00f3n de la ingesta de AINEs con el aumento de los niveles de angiotensina parec\u00edan aumentar la susceptibilidad a la infecci\u00f3n o el agravamiento de los s\u00edntomas. Actualmente ni la FDA ni la Agencia Europea del Medicamento conocen ninguna evidencia que relacione el empleo de ning\u00fan AINE con la infecci\u00f3n COVID-19 (10, 11) . Por lo tanto, parece razonable que los pacientes que toman AINEs de forma regular y cr\u00f3nica pueden continuar haci\u00e9ndolo con las mismas consideraciones que antes del inicio de la pandemia y en aquellos en los que se pueda plantear su uso de novo (pacientes con dolor agudo o cr\u00f3nico de reciente diagn\u00f3stico) puedan iniciar el tratamiento. \u00danicamente como antiinflamatorios que son, pueden enmascarar los s\u00edntomas tempranos de la enfermedad como fiebre y mialgias y siempre deben emplearse con precauci\u00f3n y estrecha vigilancia en pacientes con patolog\u00eda cardiovascular, renal o edad avanzada, pacientes en los que se recomienda dosis bajas en intervalos cortos de tiempo (12, 13) . En cualquier caso y a pesar de la ausencia probada de contraindicaciones formales para su uso, se recomienda, en pacientes que tienen dolor y s\u00edntomas posibles de COVID-19 (fiebre leve o mialgias) o exposici\u00f3n reciente de alto riesgo a ella, informar de inmediato y emplear como alternativa a los AINEs, paracetamol, f\u00e1rmaco recomendado como analg\u00e9sico y antipir\u00e9tico por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en la pandemia COVID-19 (14, 15) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 692,
                    "end": 696,
                    "text": "(10,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 700,
                    "text": "11)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1372,
                    "end": 1376,
                    "text": "(12,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1377,
                    "end": 1380,
                    "text": "13)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1815,
                    "end": 1819,
                    "text": "(14,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1820,
                    "end": 1823,
                    "text": "15)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES EN EL MANEJO DE ANTI-INFLAMATORIOS NO ESTEROIDEOS Y PARACETAMOL DURANTE LA PANDEMIA COVID-19"
        },
        {
            "text": "Los opioides son el tratamiento m\u00e1s efectivo para el dolor agudo y cr\u00f3nico, habiendo demostrado eficacia para el dolor neurop\u00e1tico y no neurop\u00e1tico (16, 17) . Aunque los detractores al empleo de opioides citan la falta de evidencia de calidad que respalde el beneficio durante m\u00e1s de 3 meses, las revisiones sistem\u00e1ticas han demostrado una mejora en la calidad de vida a largo plazo en los pacientes con dolor cr\u00f3nico severo (18, 19) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 152,
                    "text": "(16,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 153,
                    "end": 156,
                    "text": "17)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 429,
                    "text": "(18,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 430,
                    "end": 433,
                    "text": "19)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES EN EL MANEJO DE OPIOIDES DURANTE LA PANDEMIA COVID-19"
        },
        {
            "text": "La morbilidad y las complicaciones de COVID-19 son m\u00e1s comunes en ancianos y pacientes inmunocomprometidos, lo que destaca la importancia de la respuesta inmune en evitar la infecci\u00f3n y minimizar la tasa de letalidad. El efecto de los opioides sobre el sistema inmune es complejo y depende del tipo de opioide, la dosis, la naturaleza de la inmunidad (los opioides tienen diferentes efectos sobre diferentes c\u00e9lulas inmunes) y el contexto (20) . En individuos con terapia cr\u00f3nica con opioides, los opioides se han relacionado con la infecci\u00f3n (21) . Sin embargo, por otro lado, el dolor en s\u00ed mismo puede tener un efecto inmunosupresor, de modo que el uso de opioides para aliviar el dolor agudo puede en realidad mejorar la respuesta inmune (22).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 439,
                    "end": 443,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 547,
                    "text": "(21)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES EN EL MANEJO DE OPIOIDES DURANTE LA PANDEMIA COVID-19"
        },
        {
            "text": "Teniendo en cuenta estos hechos, se podr\u00eda realizar la prescripci\u00f3n telem\u00e1tica de opioides de manera provisional y a corto plazo a todos aquellos pacientes que experimenten un periodo de exacerbaci\u00f3n de dolor cr\u00f3nico ya tratado con f\u00e1rmacos no opioides. En estos casos, se contactar\u00e1 con los pacientes transcurridas 1-2 semanas. Si persiste la necesidad de los mismos, se deber\u00e1 realizar una consulta m\u00e9dica presencial al mes con la finalidad de realizar un examen f\u00edsico para evaluar la gravedad de la patolog\u00eda o progresi\u00f3n de la misma, asegurar la concordancia de los s\u00edntomas, vigilar los signos no org\u00e1nicos, detectar posibles banderas rojas e identificar pacientes candidatos a realizar procedimientos intervencionistas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES EN EL MANEJO DE OPIOIDES DURANTE LA PANDEMIA COVID-19"
        },
        {
            "text": "En pacientes que ya est\u00e1n tomando opioides, se pueden proporcionar aumentos temporales, pero con la recomendaci\u00f3n de visita presencial en 2 meses desde el ascenso de dosis para valorar posible progresi\u00f3n de la enfermedad generadora de dolor, tolerancia a los opioides, la hiperalgesia opioide y el uso de opioides para tratar afecciones sin dolor que podr\u00eda beneficiarse de otros tratamientos como la psicoterapia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES EN EL MANEJO DE OPIOIDES DURANTE LA PANDEMIA COVID-19"
        },
        {
            "text": "En los pacientes portadores de dispositivos de infusi\u00f3n intratecal de f\u00e1rmacos, los rellenos de f\u00e1rmacos se consideran procedimientos emergentes durante pandemia COVID-19 y se manejar\u00e1n seg\u00fan las recomendaciones establecidas en este manuscrito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES EN EL MANEJO DE OPIOIDES DURANTE LA PANDEMIA COVID-19"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con opioides transd\u00e9rmicos se recomienda un control cuidadoso en el caso de infecci\u00f3n activa pues la fiebre alta puede alterar la tasa de absorci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES EN EL MANEJO DE OPIOIDES DURANTE LA PANDEMIA COVID-19"
        },
        {
            "text": "Se sabe que los esteroides suprimen el sistema inmunitario y que los esteroides sist\u00e9micos han sido vinculados a infecciones, incluida la neumon\u00eda (23) . La supresi\u00f3n del eje hipot\u00e1lamohipofisario-suprarrenal generalmente dura menos de 3 semanas, pero puede durar m\u00e1s de un mes en algunos individuos (24, 25) . Parece que dicha inmunosupresi\u00f3n podr\u00eda ser menor con el empleo de dexametasona y betametasona (26). Con todos estos datos, existe al menos una posibilidad te\u00f3rica de que los procedimientos que implican la administraci\u00f3n esteroides pueden aumentar el riesgo de infecci\u00f3n y por tanto la indicaci\u00f3n de los mismos debe abordarse con precauci\u00f3n especialmente en pacientes inmunocomprometidos pues estos pueden tener mayor riesgo de infecci\u00f3n durante la ventana de supresi\u00f3n inmune asociada a los corticosteroides. Por otro lado, otra consideraci\u00f3n a tener en cuenta son las dosis empleadas. Ensayos aleatorizados han evaluado diferentes dosis de esteroides administradas por varias v\u00edas y en su mayor parte han encontrado que las dosis t\u00edpicamente utilizadas en la pr\u00e1ctica son excesivas (27) . La Spine Interventional Society revela que no hay evidencia clara de un efecto causal entre las inyecciones espinales de esteroides y las infecciones periprocedimiento en pacientes inmunodeprimidos (28) . Atendiendo a esta recomendaci\u00f3n y lo anteriormente expuesto se plantea que se pueden continuar realizando procedimientos neuroaxiales con corticoesteroides durante la pandemia de COVID-19, valorando siempre el riesgo/beneficio individualizado de cada paciente, siempre empleando las dosis m\u00e1s bajas posibles e informando a los pacientes de la posibilidad de inmunosupresi\u00f3n y riesgo potencial de infecci\u00f3n. En pacientes inmunosuprimidos y por tanto con alto riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 las inyecciones de esteroides pueden considerarse excluidas excepto para los casos de dolor radicular severo refractario a otras medidas aunque siempre sopesando esta terapia con el riesgo te\u00f3rico de infecci\u00f3n (7) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 151,
                    "text": "(23)",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 304,
                    "text": "(24,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 308,
                    "text": "25)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1095,
                    "end": 1099,
                    "text": "(27)",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1300,
                    "end": 1304,
                    "text": "(28)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 2010,
                    "end": 2013,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RECOMENDACIONES EN EL MANEJO DE ESTEROIDES DURANTE LA PANDEMIA COVID-19"
        },
        {
            "text": "Los problemas clave de salud mental asociados con la pandemia de COVID-19 incluyen tasas altas de s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos (depresi\u00f3n, trastornos de ansiedad, trastorno de estr\u00e9s posttraum\u00e1tico, insomnio), relacionados con el confinamiento y la cuarentena, miedo a la infecci\u00f3n, frustraci\u00f3n y aburrimiento, hogar inadecuado, suministros alimentarios y de higiene, acceso a la informaci\u00f3n, p\u00e9rdidas financieras y estigma social (29) . Estas consideraciones de salud mental son muy relevantes porque los problemas de salud mental son comunes en pacientes con dolor cr\u00f3nico (30) . Problemas de salud mental asociados con la pandemia de COVID-19 podr\u00edan exacerbar estas condiciones preexistentes que, a su vez, podr\u00edan afectar negativamente los resultados del tratamiento relacionado con el dolor (31, 32) . Un estudio de encuestas realizado en China realizado entre el 31 de enero y el 8 de febrero 2020, proporcionaron datos preliminares importantes sobre el impacto de COVID-19 en la prevalencia de s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos. El impacto psicol\u00f3gico de la pandemia fue calificado como moderado a grave por el 53,8% de los encuestados, del 16,5% al 28,8% informaron s\u00edntomas moderados a severos de depresi\u00f3n y ansiedad mientras que el 8.1% inform\u00f3 niveles de estr\u00e9s moderados a severos (33) . Todo ello avala la necesidad de seguimiento psicol\u00f3gico a los pacientes afectados de dolor cr\u00f3nico durante los periodos de crisis sanitaria. CONCLUSIONES Tradicionalmente, el manejo del dolor cr\u00f3nico no ha sido un aspecto relevante a considerar en tiempos de crisis, incluyendo los estados epid\u00e9micos, sin embargo el derecho de los pacientes al bienestar, los beneficios sociales y de est\u00e1ndares de salud p\u00fablica inherentes al tratamiento del dolor, as\u00ed como la responsabilidad de los proveedores de salud y cuidadores de proporcionar atenci\u00f3n global a los pacientes incluyendo la analgesia adecuada, lo convierten en un aspecto fundamental. El sistema de salud tiene el deber de atender a los pacientes con dolor cr\u00f3nico debido a las graves repercusiones f\u00edsicas, ps\u00edquicas y sociales que genera su desatenci\u00f3n, en cualquier situaci\u00f3n, incluyendo esta situaci\u00f3n de pandemia, situaci\u00f3n que genera una reordenaci\u00f3n de recursos sanitarios pero que en \u00faltimo t\u00e9rmino debe garantizar el seguimiento de estos pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 425,
                    "end": 429,
                    "text": "(29)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 573,
                    "text": "(30)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 791,
                    "end": 795,
                    "text": "(31,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 796,
                    "end": 799,
                    "text": "32)",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1278,
                    "end": 1282,
                    "text": "(33)",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SEGUIMIENTO PSICOL\u00d3GICO DE LOS PACIENTES CON DOLOR CR\u00d3NICO DURANTE LA PANDEMIA COVID-19"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Recomendaciones pr\u00e1cticas para el manejo perioperatorio del paciente con sospecha o infecci\u00f3n grave por coronavirus SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Montero Feijoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Maseda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adalia",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartolom\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez-Herreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rev Esp Anestesiol Reanim",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.redar.2020.03.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "A familial cluster of pneumonia associated with the 2019 novel coronavirus indicating person-to-person transmission: a study of a family cluster",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "514--537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Recomendaciones para el manejo de pacientes COVID 19 en el perioperatorio",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "-Aranda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aliste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Altermatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alvarez",
                    "middle": [],
                    "last": "Jp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cabrera",
                    "middle": [],
                    "last": "Mc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rev Chil Anest",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "196--202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Managing patients with chronic pain during the COVID-19 outbreak: considerations for the rapid introduction of remotely supported (eHealth) pain management services",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "-Eccleston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Keefe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lynch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Pain",
            "volume": "161",
            "issn": "5",
            "pages": "889--893",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Pain management best practices from multispecialty organizations during the COVID-19 pandemic and public health crises",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Baber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Buvanendran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mclean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hooten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Pain Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/pm/pnaa127"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "COVID-19: Guidance for triage of non-emergent surgical procedures",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "-American College",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Surgeons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Exhaled air dispersi\u00f3n during oxygen delivery via a simple oxygen mask",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "-Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lsy",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Chest",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "540--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Food and Drug Administration. FDA advises patients on use of non-steroidal antiinflammatory drugs (NSAIDs) for COVID-19",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "European Medicines Agency. EMA gives advice on the use of non-steroidal antiinflammatories for COVID-19",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Caring for patients with pain during the COVID-19 pandemic: Consensus recommendations from an international expert panel",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "-Shantanna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Strand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Provenzano",
                    "middle": [],
                    "last": "Da",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lobo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Eldabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhatia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Anaesthesia",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/anae.15076"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "NSAIDs for analgesic in the era of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Herzberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sukumaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Viscusi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Reg Anesth Pain Med",
            "volume": "0",
            "issn": "",
            "pages": "1--2",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/rapm-2020-101584"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Safety of ibuprofen in patients with COVID-19. Causal or confounded?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sodhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Etminan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Chest",
            "volume": "158",
            "issn": "1",
            "pages": "55--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "WHO clarifies guidance on ibuprofen, says there's no evidence it can worsen COVID-19. CBC website",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "-Weikle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Methods of treating chronic pain: a systematic review (internet)",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Pharmacoterapy for neuropathic pain in adults: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "-Finnerup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Attal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haroutounian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet Neurol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "162--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Balancing the risks and benefits of opioid therapy: the pill and the pendulum",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "-Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hooten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "2385--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Health-related quality of life in patients receiving long-term opioid therapy: a systematic review with meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "-Thornton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Goyat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dwibedi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kelley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Qual Life Res",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1955--1967",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Opioids and the inmune system-friend of for",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "-Plein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rittner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Br J Pharmacol",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "2717--2725",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Use of opioids or benzodiacepines and risk of pneumonia in older adults: a population-based case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dublin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Pain Symptom Manage",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Risk Factors for Community-Acquired Pneumonia in Adults: A Systematic Review of Observational Studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra-Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolibar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Balasso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Respiration",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "299--311",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Hypothalamic Pituitary Adrenocortical Axis Suppression following a Single Epidural Injection of Methylprednisolone Acetate",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Abdul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bansal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Pain Physician",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "991--1001",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Epidural steroid injections: an updated review on recent trends in safety and complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "-Bicket",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chakravarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Pain Manag",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "129--146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Comparison of 2 Dosages of Intraarticular Triamcinolone for the Treatment of Knee Arthritis: Results of a 12-week Randomized Controlled Clinical Trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "-Popma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Snel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Haagsma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1865--1868",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Spine Intervention Society's Patient Safety C. Spinal Injections in Immunosuppressed Patients and the Risks Associated with Procedural Care: To Inject or Not to Inject",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "-Popescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Pain Med",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1248--1249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "The psychological impact of quarantine and how to reduce it: rapid review of the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "-Brooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "912--920",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Chronic Pain and Mental Health Disorders: Shared Neural Mechanisms, Epidemiology, and Treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hooten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "955--970",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Epidural steroids: a comprehensive, evidence-based review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bicket",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jamison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rathmell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Reg Anesth Pain Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "175--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Consensus practice guidelines on interventions for lumbar facet joint pain from an international, multispecialty working group",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "-Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhaskar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhatia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Reg Anesth Pain Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Immediate Psychological Responses and Associated Factors during the Initial Stage of the 2019 Coronavirus Disease (COVID-19) Epidemic among the General Population in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Environ Res Public Health",
            "volume": "17",
            "issn": "5",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/ijerph17051729"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}