{
    "paper_id": "0aaf484fabfd7fe24ffffd5846635c4d9289d93c",
    "metadata": {
        "title": "Der Nervenarzt Zwangsma\u00dfnahmen und die SARS-CoV-2-Pandemie",
        "authors": [
            {
                "first": "Kristina",
                "middle": [],
                "last": "Adorjan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "LMU-Klinikum",
                    "location": {
                        "settlement": "M\u00fcnchen",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dorothea",
                "middle": [],
                "last": "Gaudernack",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Amt f\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtliche Unterbringung (AfoerU)",
                    "location": {
                        "settlement": "N\u00f6rdlingen",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Julia",
                "middle": [],
                "last": "Beer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Amt f\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtliche Unterbringung (AfoerU)",
                    "location": {
                        "settlement": "N\u00f6rdlingen",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Christine",
                "middle": [],
                "last": "Von Massenbach",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Bayerisches Staatsministerium der Justiz (StMJ)",
                    "location": {
                        "settlement": "M\u00fcnchen",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "Peter"
                ],
                "last": "Falkai",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "LMU-Klinikum",
                    "location": {
                        "settlement": "M\u00fcnchen",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Thomas",
                "middle": [],
                "last": "Pollm\u00e4cher",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Zentrum f\u00fcr psychische Gesundheit",
                    "location": {
                        "addrLine": "Klinikum Ingolstadt",
                        "settlement": "Ingolstadt",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "Oliver"
                ],
                "last": "Pogarell",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "LMU-Klinikum",
                    "location": {
                        "settlement": "M\u00fcnchen",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Nervenarzt https://doi.Zusammenfassung Im klinischen Alltag der Psychiatrie stellt sich regelm\u00e4\u00dfig die Frage, unter welcher Rechtsgrundlage Patienten, die aufgrund einer psychischen Erkrankung zu keiner freien Willensbildung f\u00e4hig sind, bei einem zus\u00e4tzlichen Verdacht auf eine SARS-CoV-2-Infektion bzw. mit einer best\u00e4tigten Covid-19-Erkrankung versorgt werden sollen. Wom\u00f6glich sind \u00c4rzte unsicher bez\u00fcglich der in Frage kommenden Rechtsgrundlagen von Zwangsma\u00dfnahmen w\u00e4hrend der Corona-Pandemie: Wann und unter welchen rechtlichen Voraussetzungen also solche Ma\u00dfnahmen geboten sind. Im vorliegenden Artikel werden die hierf\u00fcr aktuell geltende rechtliche Regelungen in Deutschland vorgestellt und diskutiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Zwangsma\u00dfnahmen \u00b7 SARS-CoV-2 \u00b7 Pandemie",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "In the clinical daily work of psychiatry, the question regularly arises under which legal conditions patients who are not able to form free will due to a mental illness should be treated in case of an additional suspicion of a SARS-CoV-2 infection or with a confirmed Covid-19 disease. However, physicians may be uncertain about the legal basis for coercive measures during the corona pandemic: when and under which legal conditions such measures are required. This article presents and discusses in detail the legal regulations currently applicable in Germany.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Herr H., 63 Jahre alt, wurde auf der Stra\u00dfe alkoholisiert aufgefunden und in die Notaufnahme des LMU-Klinikums gebracht. Die Blutalkoholkonzentration (BAK) des Patienten betrug 2,5 \u2030, dabei war er wach, bewusstseinsklar, jedoch initial zeitlich und \u00f6rtlich unscharf orientiert und psychomotorisch sowie formalgedanklich verlangsamt. Bei klinischem Vorliegen einer respiratorischen Symptomatik (Husten) und labormedizinischen Hinweisen auf einen Infekt (C-reaktives Protein, CRP) wurde der Patient noch in der Notaufnahme auf SARS-CoV-2 getestet und in einen abgetrennten Bereich der Aufnahmestation verbracht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zwangsma\u00dfnahmen und die SARS-CoV-2-Pandemie"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend der PCR-Testdauer von ca. 6 h bestand eine diagnostische Unsicherheit bei klinisch m\u00f6glichem Vorliegen einer SARS-CoV-2-Infektion. Die Verdachtsdiagnose wurde durch weitere Untersuchungen erh\u00e4rtet: Anl\u00e4sslich eines erh\u00f6hten D-Dimer-Werts erhielt der Patient eine CT-Angiographie mit Thorax-\u00dcbersichts-CT, welche laut radiologischer Beurteilung bildmorphologisch mit dem Vorliegen einer viralen Pneumonie vereinbar war.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zwangsma\u00dfnahmen und die SARS-CoV-2-Pandemie"
        },
        {
            "text": "InderNotaufnahme zeigte sichderPatient wenig krankheitseinsichtig, stimmte den Untersuchungen zwar zu, war aber nur bedingt bereit, den \u00e4rztlichen und pflegerischen Anweisungen umf\u00e4nglich Folge zu leisten. Er bestand wiederholt darauf zu rauchen, war angespannt und dr\u00e4ngte in diesem Kontext auf Verlassen der Station. Da ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 321,
                    "text": "Da",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zwangsma\u00dfnahmen und die SARS-CoV-2-Pandemie"
        },
        {
            "text": "Anl\u00e4sslich der Situation im Zusammenhang mit der SARS-CoV-2-Infektionserkrankung m\u00fcssen sich immer mehr Menschen in eine 14-t\u00e4gige Quarant\u00e4ne begeben. Vor Kurzem hat der Pr\u00e4sident des \"Europ\u00e4ischen Ausschusses zur Verh\u00fctung vonFolterund unmenschlicheroder erniedrigender Behandlung oder Strafe\" eine Grundsatzerkl\u00e4rung zur Behandlung von Personen im Freiheitsentzug ver\u00f6ffentlicht. Der Ausschuss erkennt darin die Notwendigkeit durchgreifender Ma\u00dfnahmen bei einer SARS-CoV-2-Infektionserkrankung an, weist aber gleichzeitig auf die fortbestehende Pflicht hin, auch in dieser Situation Personen, denen die Freiheit entzogen worden ist, vor jeder Form unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung zu sch\u00fctzen [1] . Nun stellt sich im klinischen Alltag der Psychiatrie die Frage, auf welcher Rechtsgrundlage Patienten, die aufgrund einer psychischen Erkrankung zu keiner freien Willensbildung f\u00e4hig sind, bei einem zus\u00e4tzlichen Verdacht auf eine SARS-CoV-2-Infektion bzw. mit einer best\u00e4tigten COVID-19-Erkrankung versorgt werden sollen. Wenn bei Patienten mit einer psychischen Erkrankung keine freie Willensbildung m\u00f6glich ist, ihr Wohl und das ih-rerUmgebungaberakutundernsthaftgef\u00e4hrdetsind, dannkanninseltenenF\u00e4llen die AnwendungvonZwangsma\u00dfnahmen in Form freiheitsbeschr\u00e4nkender Ma\u00dfnahmen oder einer Zwangsbehandlung durchaus gerechtfertigt und notwendig sein [2] [3] [4] . M\u00f6glicherweise sind \u00c4rzte jedochunsicherbez\u00fcglichderinfrage kommenden Rechtsgrundlagen von Zwangsma\u00dfnahmen w\u00e4hrend der Corona-Pandemie: wann und unter welchen rechtlichen Voraussetzungen also solche Ma\u00dfnahmen geboten sind.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 708,
                    "end": 711,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1364,
                    "end": 1367,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1368,
                    "end": 1371,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1372,
                    "end": 1375,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2-Pandemie"
        },
        {
            "text": "In Deutschland k\u00f6nnen Unterbringungs-und andere Zwangsma\u00dfnah-men auf der Basis l\u00e4nderspezifischer \u00f6ffentlich-rechtlicher Vorschriften (Psychisch-Kranken-(Hilfe-)Gesetze (Psy-chK(H)G)), im Rahmen des zivilrechtlichen Betreuungsrechts (BGB) oder schlie\u00dflich aufgrund strafrechtlicher Regelungen (rechtfertigender Notstand, Ma\u00dfregelvollzug, StGB) durchgef\u00fchrt werden. Bislang wenig bekannt und beachtet waren die Regelungen des Infektionsschutzgesetzes (IfSG), die im Rahmen der SARS-CoV-2-Pandemie aber aktuelle Bedeutung erlangen (zur \u00dcbersicht s. . Abb. 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2-Pandemie"
        },
        {
            "text": "Im Gesetz zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Infektionskrankheiten beim Menschen (Infektionsschutzgesetz -IfSG) sind in \u00a7 30 Abs. 1 bis 7 die Bestimmungen zur Quarant\u00e4ne festgelegt (s. . Infobox 1). Eine unverz\u00fcgliche Absonderung (Quarant\u00e4ne) in einem geeigneten Krankenhaus ist zwingend bei Personen mit Lungenpest oder h\u00e4morrhagischem Fieber anzuordnen. Grunds\u00e4tzlich kann laut \u00a7 30 Abs. 1 Satz 2 IfSG aber auch bei anderen Krankheiten und Krankheitsverdachtsf\u00e4llen durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde eine Absonderung angeordnet werden, somit auch bei V. a. Infektion mit SARS-CoV-2 bzw. mit COVID-19. Sollten sich die Patienten hierzu nicht in der Lage sehen bzw. nicht einsichtig zeigen, kann die Quarant\u00e4ne nach \u00a7 30 Abs. 2 IfSG auch gegen den Willen der Betroffenen durchgesetzt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vorgehen bei Personen mit V. a. SARS-CoV-2-Infektion bzw. COVID-19"
        },
        {
            "text": "Bei Verdacht auf eine SARS-CoV-2-Infektion oder bei einem best\u00e4tigten CO-VID-19-Fall greift also an erster Stelle das IfSG -in der Auslegung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde. Dem liegt das rechtliche Prinzip zugrunde, wonach das spezielle Gesetz grunds\u00e4tzlich dem Allgemeingesetz vorgeht (lex sepcialis derogat legi generali; [5, 6] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 320,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 321,
                    "end": 323,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vorgehen bei Personen mit V. a. SARS-CoV-2-Infektion bzw. COVID-19"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Europ\u00e4isches Komitee zur Verh\u00fctung von Folter und unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung oder Strafe (CPT): Europ\u00e4isches Komitee zur Verh\u00fctung von Folter und unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung oder Strafe (CPT): Grundsatzerkl\u00e4rung zur Behandlung von Personen im Freiheitsentzug im Zusammenhang mit derCoronavirus(COVID-19)-Pandemie",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Zwangsma\u00dfnahmen in psychiatrischen Kliniken in Deutschland. Gegenw\u00e4rtige Praxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "621--629",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Achtung der Selbstbestimmung und Anwendung von Zwang bei der Behandlung von psychisch erkrankten Menschen. Eine ethische Stellungnahme der DGPPN",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Maier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Moral oder Doppelmoral? Das Berufsethos des Psychiaters im Spannungsfeld zwischen Selbstbestimmung",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pollm\u00e4cher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "1148--1156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Juristische Methodenlehre und Rechtsbegriff, 2. Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bydlinski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Methodenlehre der Rechtswissenschaft, 6. Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Larenz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "ZurLegitimit\u00e4tfremdn\u00fctzigen Handelns in der Medizin und speziell in der Psychiatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pollm\u00e4chert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Forens Psychiatr Psychol Kriminol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s11757-018-00517-0"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "der Patient in der medizinischen Notaufnahme zunehmend schlechter f\u00fchrbar war, erfolgte nach R\u00fccksprache mit dem Konsiliardienst aufgrund der psychischen Erkrankung (Alkoholintoxikation) eine Verlegung in die Klinik f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie (dortige COVID-Station), womit der Patient einverstanden war. DennochblieberauchnachVerlegung wenig compliant, dr\u00e4ngte immer wieder auf Entlassung und war erst dann zumindest teilweise kooperativ, nachdem ihm das Rauchen im Patientenzimmer gestattet wurde. Letzteres erfolgte vor dem Hintergrund des COVID-19-Verdachts. Es sollte so ein eigenm\u00e4chtiges Verlassen des Isolierzimmers bzw. der Station insgesamt zumindest bis zum Abschluss der Diagnostik bzw. rechtlichen Kl\u00e4rung der Situation vermieden werden. Dabei sah sich das medizinische Personal sowohl in der Notaufnahme als auch in der Klinik f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie hinsichtlich der rechtlichen Grundlagen und eventuell erforderlicher Ma\u00dfregeln mit neuen Fragen konfrontiert. Der hier geschilderte Fall k\u00f6nnte deshalb als Beispiel f\u00fcr die Komplexit\u00e4t der Anwendung juristischer Normen im klinischen Alltag herangezogen werden, das auch wichtige Informationen f\u00fcr den Gesetzgeber hinsichtlich eventueller Unzul\u00e4nglichkeiten bei der praktischen Umsetzung beinhalten d\u00fcrfte. Eine Verlegung des Patienten in eine psychiatrische Klinik auf freiwilliger Basis (zumal dort auch die somatische Diagnostik erfolgen konnte) war aufgrund der psychischen St\u00f6rung (Suchterkrankung) durchaus die angemessene Wahl. Bei fehlender Zustimmung des Betroffenen w\u00e4re allerdings unbedingt zu pr\u00fcfen gewesen, ob die Anwendung von Zwangsma\u00dfnahmen aufgrund der psychischen Erkrankung durch Eigen-oder Fremdgef\u00e4hrdung gerechtfertigt gewesen w\u00e4re. Zur Aufl\u00f6sung und weiteren Einordung des Falles siehe: \"Diskussion der Kasuistik im Kontext des Infektionsschutzes und der rechtlichen Rahmenbedingungen\".",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "). Nach \u00a7 30 Abs. 1 IfSG kann bei Menschen, die an einer von Mensch zu Mensch \u00fcbertragbaren Infektionserkrankung erkrankt oder dessen verd\u00e4chtig sind, eine r\u00e4umliche Isolierung angeordnet werden. Aufgrund der \"Kann\"-Formulierung im Gesetz sind hinsichtlich der Anwendung dieser Vorschrift bei COVID-19-Erkrankten oder SARS-CoV-2-Verdachtspersonen unterschiedliche Interpretationen und Vorgehensweisen zu erwarten. Regionale Unterschiede sind denkbar, z. B. unter Heranziehung regionaler oder lokaler Besonderheiten wie Bev\u00f6lkerungsdichte oder Pr\u00e4valenzzahlen, der Versorgungssituation oder der Lebensumst\u00e4nde der Betroffenen.Falls eine Quarant\u00e4ne angeordnet wird und der Betroffene diesen Anordnungen nicht nachkommt oder nachkommen kann, so kann er zwangsweise durch Unterbringung z.B. in einem abgeschlossenen Teil eines Krankenhauses abgesondert werden. Das Grundrecht der Freiheit der Person (Art. 2 Abs. 2 Satz 2 GG) kann hiermit eingeschr\u00e4nkt werden, vgl. \u00a7 30 Abb. 3 IfSG. Die Anordnung einer Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a7 30 Abs. 1 IfSG erfolgt durch die zust\u00e4ndige Gesundheitsbeh\u00f6rde (Gesundheitsamt), die auch \u00fcber die im Einzelfall zu treffenden Ma\u00dfnahmen entscheidet. Das konkrete Vorgehen nach IfSG ist dabei im klinischen Alltag bislang einerseits wenig bekannt, andererseits sind entsprechende Verfahrensregeln in der Praxis meist nicht ad hoc verf\u00fcgbar, zumal es kaum ver\u00f6ffentlichte Rechtsprechung ordentlicher Gerichte oder Literatur zu dieser Thematik gibt. Vorgehen bei Personen mit einer psychischen Erkrankung und mit V. a. SARS-CoV-2-Infektion bzw. COVID-19 Anders verh\u00e4lt es sich bei Personen mit psychischen St\u00f6rungen. Hier regeln die PsychKG der L\u00e4nder das Vorgehen bei akuter Eigen-und/oder Fremdgef\u00e4hrdung mit einem meist routiniert eingespielten Handlungsablauf zwischen Kliniken, Beh\u00f6rden und Betreuungsgerichten. Ist ein Patient aufgrund seiner psychischen Erkrankung nicht zur freien Willensbildung f\u00e4hig und besteht eine Eigen-und/oder Fremdgef\u00e4hrdung, dann kann eine Unterbringung nach PsychKG ma\u00dfgeblich werden. Laut Einsch\u00e4tzung des Bayerischen Justizministeriums ist der Anwendungsbereich des PsychKG neben dem IfSG er\u00f6ffnet, da beide Ge-Erkrankung k\u00f6nnen also die Psych(H)KG der L\u00e4nder zur Anwendung kommen (in Bayern abh\u00e4ngig davon, ob die Tatbestandsvoraussetzungen des Art. 5 BayPsychKHG erf\u00fcllt sind, s. . Infobox 2). Geht von Patienten aufgrund einer psychischen Erkrankung mit eingeschr\u00e4nkter freien Willensbildung eine akute Eigen-oder Fremdgef\u00e4hrdung aus, regeln also die PsychKG der einzelnen Bundesl\u00e4nder, wie eine Unterbringung und eventuell weitere Zwangsma\u00dfnahmen, z. B. eine Fixierung oder eine Zwangsbehandlung, einzuleiten sind. Bei den PsychKG ist neben dem Schutz der Betroffenen vor Eigengef\u00e4hrdung im Gegensatz zum Betreuungsrecht auch der Schutz des \u00f6ffentlichen Interesses von Belang. Unterbringungsgesetze zu beantragen. Das Vorgehen erfolgt nach BayPsy-chKHG, wie in Teil 2 \"\u00f6ffentlich-rechtliche Unterbringung\" vorgesehen: Ma\u00dfgeblich f\u00fcr die sofortige vorl\u00e4ufige Unterbringung sind Art. 11, 12 und 13 mit den Verfahrenshinweisen in Art. 14 BayPsy-chKHG. Allerdings ist zu beachten, dass auch eine \u00f6ffentlich-rechtliche Unterbringung (z. B. in Bayern unter Voraussetzung des Art. 5 BayPsychKHG) nur angeordnet werden darf, wenn die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gewahrt bleibt. So ist bei Personen, die aufgrund einer psychischen St\u00f6rung zwar in ihrer Einsichts-und Steuerungsf\u00e4higkeit erheblich beeintr\u00e4chtigt sind, die aber die Quarant\u00e4nebestimmungen des Gesundheitsamts einhalten, eine Unterbringung nach PsychKG nicht angezeigt. Bei Personen ohne eingeschr\u00e4nkte Einsichts-oder Steuerungsf\u00e4higkeit ist eine Unterbringung nach PsychKHG keinesfalls m\u00f6glich. In diesen F\u00e4llen erfolgt eine Anordnung der Quarant\u00e4ne nach \u00a7 30, Infektionsschutzgesetz. Hierf\u00fcr zust\u00e4ndig sind die Gesundheits\u00e4mter. Die Unterbringung darf nur angeordnet werden, wenn die Gef\u00e4hrdung nicht durch weniger einschneidende Mittel abgewendet werden kann, insbesondere auch nicht durch die Hinzuziehung eines Krisendienstes und durch Hinzuziehung der oder des gesetzlichen Vertreters. 2 Sie darf nicht zu einem Nachteil f\u00fchren, der zu dem angestrebten Erfolg erkennbar au\u00dfer Verh\u00e4ltnis steht. 3 Sie ist nur solange zul\u00e4ssig, bis ihr Zweck erreicht ist oder nicht mehr erreicht werden kann. Abb. 1 8 Algorithmus: Zwangsma\u00dfnahmen und die SARS-CoV-2-Pandemie. IfSG Infektionsschutzgesetz, PsychKHG Psychisch-Kranken-Hilfe-Gesetze Die Unterbringung eines Menschen in einer psychiatrischen Klinik ist gegen seinen nat\u00fcrlichen Willen grunds\u00e4tzlich nur dann gerechtfertigt, wenn (1) eine Eigenund/oder Fremdgef\u00e4hrdung vorliegt, die auf eine psychische Erkrankung zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, und (2) die freie Willensbildung aufgrund der psychischen St\u00f6rung beeintr\u00e4chtigt ist. Verdacht. Eine unbehandelte COVID-19-Erkrankung stellt eine pr\u00e4diktiv kaum absch\u00e4tzbare Gef\u00e4hrdung des Betroffenen dar. Angesichts des hochgradigen COVID-19-Verdachts leitete sich auch aus dieser Konstellation eine Eigengef\u00e4hrdung ab, die zumindest eine weitere Diagnostik (SARS-CoV-2-Test) und Verlaufsbeobachtung rechtfertigte. Zu a + b. Ohne erhebliche Beeintr\u00e4chtigung der Selbstbestimmungsf\u00e4higkeit ist eine Unterbringung wegen Eigengef\u00e4hrdung in Folge der Alkoholerkrankung (Intoxikation) gegen den nat\u00fcrlichen Willen des Patienten nicht erlaubt; ebenso wenig beim Vorliegen einer potenziell schwerwiegenden Infektionserkrankung. Im konkreten Fall lag nach Einsch\u00e4tzung des Konsiliarius aufgrund der Alkoholintoxikation eine akute Eigengef\u00e4hrdung vor. Da ein Verdacht auf eine SARS-CoV-2-Infektion bestand und der Patient nicht ausreichend kooperierte, war eine Fremdgef\u00e4hrdung in Betracht zu ziehen. Bei SARS-CoV-2 handelt es sich um einen hochansteckenden Erreger, der im Falle einer \u00dcbertragung zu potenziell lebensbedrohlichen Erkrankungen Dritter f\u00fchren kann. Zwangsma\u00dfnahmen bei Fremdgef\u00e4hrdung im Kontext begleitender psychischer St\u00f6rungen erfordern jedoch eine besonders strenge Kausalit\u00e4tspr\u00fcfung: a) Eine Fremdgef\u00e4hrdung durch SARS-CoV-2 durch die Weigerung eines Menschen, \u00e4rztlichen Anweisungen Folge zu leisten, stellt zun\u00e4chst keine psychische St\u00f6rung und somit keine Grundlage einer psychiatrischen Unterbringung gegen den Willen des Patienten dar. b) Auch beim Vorliegen einer psychischen St\u00f6rung erlaubt eine Fremdgef\u00e4hrdung aufgrund der Infektionserkrankung eine Unterbringung gegen den nat\u00fcrlichen Willen des Patienten in einer psychiatrischen Klinik nicht, sofern die Eingangsvoraussetzungen (erhebliche Beeintr\u00e4chtigung der Einsichtsf\u00e4higkeit aufgrund der psychischen St\u00f6rung) nicht zweifelsfrei vorliegen. c) Wenn jedoch eine Person, die mit dem Corona-Virus infiziert, krankheits-oder ansteckungsverd\u00e4chtig ist und aufgrund einer psychischen St\u00f6rung nicht in der Lage ist, den",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}